<!-- 

@book{suarez:historias:04,
author={Su\'{a}rez Sebasti\'{a}n, Amanda and Pilares Casas, Guido and Vargas, Lita},
title={Historias Ash\'{a}ninkas para estar despiertos contadas e ilustradas por ni\~{n}as y ni\~{n}os de San Miguel de Marankiari, La Merced, Junin},
year={2004},
}

historiasashaninkas_free.pdf

-->
<parallel xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="parallel_texts.xsd">
    <text id="1.0">
        <sentence lang="es">NUESTROS AGRADECIMIENTOS</sentence>
        <sentence lang="prq">NARORI NOMPASONKITANAJE</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.1">
        <sentence lang="es">En este trabajo, la familia Samaniego merece un agradecimiento especial; no sólo por
            haber hecho suya esta propuesta, sino por el habernos hecho sentir, desde el primer
            momento, amigos de la familia, acogernos como uno más de la comunidad y compartir
            con nosotros y nosotras su vida cotidiana, sus historias, sus comidas y sus fiestas. Para
            ellos, Luis, Mercedes, Velit, Shunita, Tommy, Felicia, Sharol, Miriam, Marisol, Lisbeth,
            Luis hijo y Shironi, a través de estas páginas, queremos expresarles nuestro más
            profundo agradecimiento y gratitud y la constancia que sin su aporte, este libro no
            hubiera sido posible.</sentence>
        <sentence lang="prq">Oka antaberintsika, ishaninkape Shamañeko tyariyoperotake nompasonkitaje; eiro
            aparoni mantakanajeri irashi oka yobanakeri, yamenanakeri yantakeri ojokantapakari,
            obakera intantanakaro, yapatiyane ishamininkaje akeri noshiyakantabakeri aparoni
            noshaninka nonampiki impoiji nontsiparero narori okarati noyoyetiri nañantari,
            kenkitsarentsi, abarentsi, jero kimoshiretantsimashiki. Irashi iriyori, Iroishi, Merishereshi,
            Bereshi, Shunita, Tomiki, Jericia, Sharori, Miriani, Marisori, Irishibeti, Iroishi-itomi, jeri
            Shironi, okameka sankenamentotsika nobetsatanajiari okarati nashi
            nompashonkitanajeri nonkenkishiriataichariri eirorikame yamitakotakema, oka petanaro
            eirome nomatiro nantero apaniyoji.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="2.0">
        <sentence lang="prq">INCHATO TSOMONTE</sentence>
        <sentence lang="es">EL ARBOL BARRIGÓN</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="2.1">
        <sentence lang="prq">Inchatotsomonte irointi antaro timatsiri ojempeki isaikantari kamintsi.</sentence>
        <sentence lang="es">El árbol barrigón es un árbol tremendo pues, tiene su ramas, tiene su duende.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="2.2">
        <sentence lang="prq">Iro kantaincha te inkisajia kamintsi yanitapininti anta tomirimashiki, irocha eiro akempejitari, arika okompitakiami inchatotsomonte “¿Ari inkonijatitimotakemi maranke?”. Inkarate 10 antarotsa, arika, onkisakia inchatotsomonte ari inkonijatake irijaniki atiri meeka ontimatiye aya eirorika pobatsi ari inkajemakemi kamintsi, inkajemakemi irosati pikishotantanakia eiro panitajitsi ari pisabike irosati yobantakiami.</sentence>
        <sentence lang="es">Los árboles que tenemos aquí tienen su duende pero ya están amansados.
Allá en el monte, no te puedes acercar. Te aparece culebras, de 10 metros, que te comienza a rugir. Si estás solo, también se te aparece un ser, chiquitito nomás, un ser humano. Entonces te tienes que replegar porque si no te repliegas te comienza a llamar y te hipnotiza. Entonces te quedas allí nomás, te quedas para siempre y allí te recoge.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="2.3">
        <sentence lang="prq">Anta intyato tsomonte, atitache eironi okonta ampitya (tsimiyanti) ikarajiro arika iriñe ari ijatanake ashaninka eiro aisati irotake apiayetero ora añaneyatakari.</sentence>
        <sentence lang="es"/>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
</parallel>
