<parallel xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="parallel_texts.xsd">
    <text id="1.0">
        <sentence lang="prq">SANKENARENTSI ASHI TARAPOTO</sentence>
        <sentence lang="es">CARTA DE TARAPOTO</sentence>
    </text>
    <text id="1.1">
        <sentence lang="prq">Ora Panamazonía apatoyetirori kipatsi perantarinisato kantakotirori asikantari añantari jero nampitsipe isaikantari ashaninkape maaroni jibajeitirori pesatoperori nampitsisanori, nijasatipe, sharakasatipe jero otsipape janika aro timayetatsi ashijei timatsiri irotake akenkeshiretiri aparo ashira kipatsi onkantea ontsipatearo akemisantero, asankane antayetiri, maaronipe kantatsiri jero opoñaka areta ashi marojeini jero amenakoteri kantakotiriri, apitsatantatsiri jeri ashitarantinkari. Okameka opoñaka tsompoiki ora kantakotiriri ashitarantinkari jero obametanti ashi antyarotantari inchatoshi yora jibatirori ninatantatsiri, sabikaintsiri itiyankeri ninatantatsiri tempa akairori kantashiyetachari kenkeshiareantsi.</sentence>
        <sentence lang="es">La Panamazonía está formada por territorios históricamente construidos por la Naturaleza y por los pueblos originarios, comunidades locales, ribereñas, campesinas y otras quienes hemos fecundado nuestros sentidos de vida en estas realidades e imaginarios. Un sentido de territorialidad basado en relaciones de respeto e integración con el tejido amazónico en todas sus dimensiones, no sólo material, sino espiritual, cultural y de uso; todas ellas en disputa histórica desde la violenta llegada de sociedades y visiones colonialistas, expoliadoras y mercantilistas.</sentence>
    </text>
    <text id="1.2">
        <sentence lang="prq">Ora antyarori ashi yoka otsipataro ashi ora oshekipe okantakosanoti, oka meka apitiro ora opiaja ashi ora vigencia derechope kisakoteri ashira nampitsipe, iropero ora aretachari ashipe tsinanepe. Okantabetaka ashi irori ora nampitsipe amazónicos jeri sharakasatipe tampishijetake jero sabikarvetatsiri eiro ajokiro ashi arori ankisakotero sabikantsi, ashipera kipatsipe. Jeroketi, ora nampitsi okarati tin nampitsisatope ashi otsapijaki Amazónica oijatiro ora ashi Macapá apatojeita ara Tarapoki –nampitsi Perú atsipata arentipe, jero atsirope ashi otsipa poñachari areji ajatake oka meka ashi ora Amazonía jero nampitsipe kajemantatsiri VIII Apatojeitantsi Panamazónico. Oka shiakantsika ashitarantinkari, okanti meka ora okametsatanteari amenakotantsi jero ashi inchatomashi kenashiri. Oka obametsata antiro ashi antabetinkaro otsipa nampitsisato, jero anampisato, kantakotiroripe nampitsi Perú ashi ora Panamazonía ojokanajero ashivetaro kari kantakoteri ashi nampitsipe jero ora asaikantari añantari amashitachaneri.</sentence>
        <sentence lang="es">Esta disputa se enmarca dentro del despliegue del sistema capitalista y el modelo de desarrollo depredador, patriarcal y racista, instaurado desde la imposición del colonialismo generador de desigualdades en todas sus formas. El desarrollo de este sistema, acompañado de los diversos fundamentalismos, está incidiendo en el retroceso de la vigencia de los derechos de los pueblos, especialmente los alcanzados por las mujeres. Muy a pesar de ello, los pueblos amazónicos y andinos resistimos y pervivimos con el indeclinable compromiso de defender la vida en nuestros territorios. Por eso, los pueblos de los nueve países de la cuenca amazónica, tomando la posta de Macapá, reunidos en Tarapoto-Perú, junto a hermanas y hermanos de otras latitudes acudimos al llamado de la Amazonía y sus pueblos, convocados por el VIII Foro Social Panamazónico.</sentence>
    </text>
    <text id="1.3">
        <sentence lang="es">Oiro Katsini amashitanakerone kantantsi ashi ora kipatsi, ashiperori yoyetanteri oshekitanta ashipe amashiyetanakerone, tsame amenero kantachari jero otimakotanakerone añantyari oka saikantsikika. Jero oka sabikaintsiri ashi nampitsipee ashaninka. Meka oka konijaro irointi amenakoti ora pinkatsatantsi, jero ashisanotari, kantakoteri iramenasanotero irointi anteri amenakotiro ora pinkatsatantsi aisati ashisanori jero kantakoyeteri te iramenasanotero irointi yantabeti. Okempetameka apoki antayetatsiri ora apatorentsi sanpitantsi okantashita kantantsi irointi antiro opeantari nampitsipe ora okantari osabikipe jeroi kenketsari amejeitantsi. Jero aisati akakoteri amenakoyetiro ashi otsipara nampitsipe de la Amazonía. Antero sankerentsi kantakoyeteri ari onkametsateri asankanepe jero kisakoyeteri ashipe nampitsipe ashanikape iroperori ora tsinanepe otimira ashi otsempeki.</sentence>
        <sentence lang="prq">El modelo civilizatorio capitalista, se expresa actualmente en el desarrollo extractivista y de “economía verde”. Este es implementado a través de empresas transnacionales y nacionales amparados por los Estados de la Panamazonía que dejan de lado su papel de garante de los derechos de los pueblos y la Naturaleza, poniendo en serio peligro la sostenibilidad de los territorios, la soberanía alimentaria, aumentando nuestra vulnerabilidad frente a los impactos del cambio climático y provocando graves cambios socioculturales en la Naturaleza y la vida de los pueblos.</sentence>
    </text>
    <text id="1.4">
        <sentence lang="prq">Añakero nampitsipe amazónicos jeri sharakasatipe aisati arori orape konijatakotirori jero ora nampitsi Perú, ameniro ora kantashitachari ashi okametsantanteari antaperotirori jero kantirori irobakerape nijantacha irobetaka ikantetira kempeji ora timantsi sabikatsitea, kametsa sabikantsi, arotake amenerone kipatsi. Ora ashi nampitsi irotake ora obayeri ashi kisantsipe onkantempa osintsite ora amenakoteri ashi tsinanipe, shebaterone shintsitantsi jero antasanotea iroperori amitakotantsi ora amenakotiriri kejijari, mineras, santaripe, betsikayeterone poshiniri jero ashi antyarope amitakotantsi. okameka añakero ora VIII Apatotantsi pinkatsaro Panamazónico okanti asintsitero amenakotero aisati antsipabakanakea alianza, articulación aisati movilización ashebajeitanakea ashi ora nampitsipe amazónicos jeri sharakasatipe oñakerora asabikantari, kipatsi jero sabikantsi. Meka ora kenkeshireantsi akeri ora anijanteri:</sentence>
        <sentence lang="es">En este escenario se limita cada vez más la soberanía y autodeterminación y los derechos son menos reconocidos y más violentados. Tal como viene sucediendo con la consulta previa libre e informada, cuya aplicación se está convirtiendo en un procedimiento administrativo, cuando sabemos que debe basarse en el respeto a los derechos de los pueblos, los estándares ambientales y el diálogo intercultural. Además los poderes legislativos de los países de la Panamazonía aprueban leyes que atentan contra la espiritualidad y los derechos de los pueblos, en especial contra el derecho de las mujeres a la autonomía y de sus cuerpos.
            Frente a ello, los pueblos amazónicos y andinos continuamos resistiendo y movilizándonos para transformar las sociedades y los Estados, cuestionando el modelo de desarrollo extractivista y afirmando nuevos paradigmas basados en propuestas como la Vida Plena, el Buen Vivir, Vivir Bien y el autogobierno territorial. La respuesta de los Estados es la criminalización de la protesta social para debilitar a las organizaciones indígenas, de mujeres, movimientos sociales e instituciones de la sociedad civil y profundizar su modelo y su alianza con las empresas petroleras, mineras, madereras, agroindustriales y de megaproyectos hidroeléctricos.
Ante este contexto, el VIII Foro Social Panamazónico plantea fortalecer la alianza, articulación y movilización de los pueblos amazónicos y andinos basada en el respeto a la Naturaleza, el territorio y la vida.
Por lo tanto, las propuestas recogidas en el Foro se presentan a continuación:
        </sentence>
    </text>
    <text id="1.5">
        <sentence lang="prq">Antayetero irobakerari amenantajearori ashi sabikantsi, kametsa arotake amenakobentirori kipatsi ontimatye otinaye otsipa nampitsipe, peranisatope amazónicos jeri sharakasati.</sentence>
        <sentence lang="es">– Construir nuevos paradigmas a partir de las propuestas de Vida Plena, Buen Vivir, Vivir Bien, Autogobiernos territoriales etc. que levantan, entre otros, los pueblos originarios amazónicos y andinos.</sentence>
    </text>
    <text id="1.6">
        <sentence lang="prq">Akanteri pinkatsaritirori Peru iramenero kantakoteri ora pinkatsarontsi otsipa namptsisato ora kankotirori amazónicos jeri sharakasati.</sentence>
        <sentence lang="es">– Exigir a los Estados que las políticas y normas nacionales se adecuen a las leyes internacionales sobre derechos de los pueblos indígenas amazónicos y andinos.</sentence>
    </text>
    <text id="1.7">
        <sentence lang="prq">Ankisakotyaro eiro, yapitsatantero yora ashitarantinkari.</sentence>
        <sentence lang="es">– Denunciar y luchar contra la corrupción relacionada con el modelo extractivista y los megaproyectos de infraestructura y explotación en la Amazonía y el Ande.</sentence>
    </text>
    <text id="1.8">
        <sentence lang="prq">Asintsintero ora kenkeshireantsi aisati apatoanakea ashi apatoyetantsi iroperori amazónicas jero sharakasato tsinanepe, afroamazónicos LGTB, apatoyetantsi ashi ebankarope, orijaniki jeri irijaniki aisati otsipape kisakoyetarori añantyari.</sentence>
        <sentence lang="es">– Fortalecer la articulación y la unidad de las organizaciones sociales, indígenas amazónicas y andinas, de mujeres, afroamazónicos, comunidades LGTBIQ, académicos, organizaciones de jóvenes, adolescentes, niñas y niños y otros movimientos sociales.</sentence>
    </text>
    <text id="1.9">
        <sentence lang="prq">Ashintsitakotero ashi ora kantakoteri maronipe nampitsi.</sentence>
        <sentence lang="es">– Exigir el reconocimiento de los derechos colectivos de los territorios comunales y territorios integrales a partir de la diversidad territorial y de los escenarios que existen en la Panamazonía valorando saberes, conocimientos y prácticas de los pueblos.</sentence>
    </text>
    <text/>
    <text id="1.10">
        <sentence lang="prq">Ayatiro ora nampitsipe Amazónica, jero sharakasatope, oinijantero ora patsini onashiyetanakea oponiantakari oshintsitakoti ashi amejeitari ashi nampitsipe.</sentence>
        <sentence lang="es">– Reconocer y fortalecer las identidades Amazónicas y Andinas, producto de un rico y complejo intercambio que ha dado lugar al fortalecimiento de las culturas de nuestros pueblos.</sentence>
    </text>
    <text id="1.11">
        <sentence lang="prq">Ashintsitakotero aitapake ora okantakotari ashi tseyantsi amatero amashitanakerone añantyari ora Panamazonía kempe jitachari pinatakobenterone inchatomashipe jero aipatsitatsite timantayetarori.</sentence>
        <sentence lang="es">– Exigir que se detenga la implementación de falsas soluciones a la crisis climática en la Panamazonía, como la llamada “economía verde” y la financiarización de la Naturaleza, las cuales conllevan la desterritorialización, entre otros impactos negativos.</sentence>
    </text>
    <text id="1.12">
        <sentence lang="prq">Ashintsitakotero obametsatempa kipatsi obasatemparo ora ashipe oyotakotane nija iyotero ashi aipatsite.</sentence>
        <sentence lang="es">– Exigimos un ordenamiento territorial que se base en el respeto de nuestra cosmovisión, las fuentes de agua y formas de entender nuestro territorio.</sentence>
    </text>
    <text id="1.13">
        <sentence lang="prq">Ashintsitakotero akanteri pinkatsatirori Peru ishintsitero kantakoyetirori kantakoteri ashi ora nampitsipe amazónicos jeri sharakasati inkenketsate kametsa ashi kantakotirori irobakerari antaberentsi.</sentence>
        <sentence lang="es">– Exigir a los Estados que garanticen el derecho de los pueblos amazónicos y andinos a la comunicación democratizando de manera efectiva los medios y tecnologías.
</sentence>
    </text>
    <text id="1.14">
        <sentence lang="prq">Ashintsikotero maroni kisantsi tsinanepe jero nampitsipe sabikashiyetatsari iroperori tsinanepe kisakotarori ashi kantakoyeteri.
</sentence>
        <sentence lang="es">– Exigimos el fin de todo tipo de violencia contra las mujeres tanto en las comunidades como fuera de ellas, en especial contra las mujeres defensoras de derechos.
</sentence>
    </text>
    <text id="1.15">
        <sentence lang="prq">Ora tsinanepe otimatye okisakotearo omatantyari kisakotantsi arotake amenerone ora kantashitachari ashereayetakeri ashi, achempeki jero kipatsi kantakoterone anta otsipaki nampitsi.</sentence>
        <sentence lang="es">– Las mujeres exigimos que los Estados se aparten de los preceptos religiosos a la hora de aprobar leyes y decidir las políticas públicas que afectan nuestros derechos, nuestros cuerpos y territorios y que se rijan por estándares internacionales de derechos humanos y laicidad.
</sentence>
    </text>
    <text id="1.16">
        <sentence lang="prq">Oka apatotantsi Panamazónico osheki amenakotiro shintsitantsi panamazónicas jero sharakamashi</sentence>
        <sentence lang="es">– El Foro Social Panamazónico adopta como suyo el Tribunal de Justicia de los Derechos de las Mujeres Panamazónicas-Andinas.
</sentence>
    </text>
    <text id="1.17">
        <sentence lang="prq">Oshintsitakotea iriyotakotero aisati ora antaberepe tsinanepe ashi pankotsiki, jero apatoyetantsi ametakotiori iroperori ashi sabikantsi jero Bruto Intakoyetarori (PBI) ashipe nampitsipe.</sentence>
        <sentence lang="es">– Exigimos que se reconozca y valore el trabajo que las mujeres hacemos en nuestros hogares, comunidades y organizaciones aportando a la sostenibilidad de la vida y al Producto Bruto Interno (PBI) en nuestros países.</sentence>
    </text>
    <text id="1.18">
        <sentence lang="prq">Chorani nampitsi jitachari Guyana Francesa kantashiyetarori te akoyero ora timantsiri Panamazonía</sentence>
        <sentence lang="es">– Nos solidarizamos con el pueblo de la llamada Guyana Francesa y rechazamos la existencia de territorios en la Panamazonía en condición de colonia.</sentence>
    </text>
    <text id="1.19">
        <sentence lang="prq">Akisakotero nampitsipe sabikatsivetatsiri kari amenkoterone kametsa nampitsi. Oshintsitakotea ora kamantakoteri ashintsitanteari.</sentence>
        <sentence lang="es">– Defender a los pueblos en aislamiento voluntario y contacto inicial. Exigimos a los Estados respetar su derecho a la libre determinación, reconocerlos, demarcar y proteger sus territorios y garantizar su naturaleza transfronteriza.</sentence>
    </text>
    <text/>
    <text id="1.20">
        <sentence lang="prq">Yorape ebankari, jananeki otimatye iyoyeteri jero iramenakotero kantakotriro kisakotantsi.</sentence>
        <sentence lang="es">– Los/as jóvenes, niños, niñas y adolescentes exigimos a los Estados el reconocimiento y respeto de los derechos ecológicos. Asimismo exigimos que los Estados garanticen su derecho a crecer en un entorno seguro y sano para vivir de manera plena.</sentence>
    </text>
    <text id="1.21">
        <sentence lang="prq">(Oshintsitakotea) amenakotero ashi oametantsi kobakanttsi oñanatakotempa amejeitari jero irashi sharakamashi jero ora betsikantsi ashi aparo nampitsi onashiyeta amejeitari</sentence>
        <sentence lang="es">– Exigimos el reconocimiento de la educación comunitaria intercultural como expresión del respeto a las culturas amazónicas y andinas y la construcción de una ciudadanía intercultural.</sentence>
    </text>
    <text id="1.22">
        <sentence lang="prq">Antiro kantakotakotirori ora antayetachari osheki iyotero jero onashiyeta amejeitari ashi nampitsipe iriyotero ebankari jeri jananekipe.</sentence>
        <sentence lang="es">– Impulsar políticas públicas que aborden la gestión de la diversidad, reconociendo, valorando y aprovechando la diversidad cultural de los pueblos indígenas en las ciudades, integrando a la juventud y la niñez.</sentence>
    </text>
    <text id="1.23">
        <sentence lang="prq">Antero ora amenakoterone antiri ora pankirentsisanori.</sentence>
        <sentence lang="es">– Promover nuevas relaciones entre lo urbano – rural, campo-ciudad, generando y promoviendo el consumo responsable basado entre otros en la agricultura ecológica.</sentence>
    </text>
    <text>
        <prq>Antero pankirentsisanori santaripe jero ora ñanatakobenterone ashi ora inchatomashi amazónicos- sharakamashiki opoñanakea apatoyetantsiki indígenas ashi ora kisakotantsi jero pinkatsaro oashekantsi.</prq>
        <spa>– Promover la agroforestería ecológica y la gestión sostenible de los bosques Amazónico-Andinos desde las organizaciones indígenas para la seguridad y soberanía alimentaria.
</spa>
    </text>
    <text>
        <prq>Añajero pankirentsi jero onashiyeta pankirentsi ashi oitsokipe jero ipankiyetiri ashi ora nampitsipe otsipata, ora irori maroni oñanatakobentero tsinanepe</prq>
        <spa>– Recuperar productos y especies nativas a través del intercambio de semillas y cultivos dentro de las comunidades, entre ellas y la población en general con la participación activa de las mujeres.</spa>
    </text>
    <text>
        <prq>Oshintsitakotanakea kantakayeri ashi ora nampitsipe amazónicos jeri sharakamashi, aisati añaneperori peranisato.</prq>
        <spa>– Reivindicar y fortalecer las identidades de los pueblos amazónicos y andinos, recuperando el uso de las lenguas originarias.</spa>
    </text>
    <text>
        <prq>Antsipateari iyoyetatsiri kenkebari iritake iyotatsiri ikenkeje eiro ikisakotaro ora pajitakoteri ashi ora nampitsipe amazónicos jeri sharakamashi</prq>
        <spa>– Incorporar a los sabios(as) ancianos(as) como fuente de saberes acumulados históricamente que orientan y defienden la identidad de los pueblos amazónicos y andinos.</spa>
    </text>
    <text>
        <prq>Amenakotero antero añantyari kametsa irosati amenakotirori kisantsi.</prq>
        <spa>– Impulsar la vigilancia y monitoreo ambiental participativo desde las organizaciones locales para prevenir la afectación de derechos y el incremento de los conflictos que genera el extractivismo.</spa>
    </text>
    <text>
        <prq>Ajate akamanatero otsipasato nampitsi amenanteari akanteri kantashiyetarori ñantsi.</prq>
        <spa>– Acudir a la justicia internacional para buscar sanciones contra empresas multinacionales violadoras de derechos. Proponer e impulsar instrumentos políticos para ello.</spa>
    </text>
    <text>
        <prq>Ora FOSPA amitakotiro nampitsi ariorika otimake obayeritantsi, ashi aipapatsitepe jero obantatsiri ashi</prq>
        <spa>El FOSPA se solidariza con los pueblos afectados por las guerras, la intervención de sus territorios y la criminalización de la protesta de los defensores/as de derechos que les obliga a abandonar sus territorios.
</spa>
    </text>
    <text>
        <prq>Ora nampitsipe amazónico jero VIII FOSPA akantasanotiro ora sabikantsi jero inchatomashi, ankajeme ashintsitero antyaro antsipajeitea jero ora nampitsipe okantara iyosanotero abakasanotantsi. Yoijatero aotsi marojeini Panamazónicos, ora jitachari kisakobentantsi jero ora aijatero tsintsitantsi okantyani.</prq>
        <spa>Los pueblos amazónicos y andinos reunidos en el VIII FOSPA reafirmamos nuestro compromiso con la vida y la Naturaleza, convocando a construir y fortalecer una gran alianza de los pueblos 4 basada en el reconocimiento y respeto de nuestra diversidad y convicciones pero también de nuestros disensos. Siguiendo el camino trazado por los Foros Sociales Panamazónicos, el llamado a la lucha y la resistencia continúa.</spa>
    </text>
    <text>
        <prq/>
        <spa/>
    </text>
    <text>
        <prq/>
        <spa/>
    </text>
    <text>
        <prq/>
        <spa/>
    </text>
</parallel>
