<!-- 

@article{mihas:transformador:11,
author={Mihas, Elena},
title={Historia nacimiento del hombre transformador},
year={2011},
}

-->
<parallel xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="parallel_texts.xsd">
    <text id="1.0">
        <sentence lang="prq">IKANTAKOTA  ITSIMANTAKARI  NAVIRIRI</sentence>
        <sentence lang="es">HISTORIA  NACIMIENTO DEL HOMBRE TRANSFORMADOR</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.1">
        <sentence lang="prq">Iroñaaka  itsimantakari iyora naviriri, tsimatsi aparoni shirampari pairani.</sentence>
        <sentence lang="es">Ahora,  para que acontezca el nacimiento del transformador  o convertidor de personas, había un hombre paisano antes.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.2">
        <sentence lang="prq">Ikaratsi apite irishinto apite itomi, iroñaaka maatsi irishinto jevatatsiri, kimotataki,</sentence>
        <sentence lang="es">Tenía  dos hijas  y dos  hijos, ahora  tenia  una hija que era la mayor ya era grandecita</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.3">
        <sentence lang="prq">Tsimayetaki otsomi, akantsiri añaaniki nivintaka, otsipàtari oyariri isaikashitakairo</sentence>
        <sentence lang="es">Ya tenia senos, lo que decimos en nuestro idioma, ya está lista para ser madre, acompañado de su hermano</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.4">
        <sentence lang="prq">ikiashitakairo ikintakayetsiro tsimiri, ari okantatya, irojatsi  oyanitapaakini, irojatsita antarotantaka</sentence>
        <sentence lang="es">Entraban  en la choza, le hacía picar pajaritos, así era, desde que era niña hasta que fue señorita o grande.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.5">
        <sentence lang="prq">Ari ijatsi inkiashitakairo, ari okantatya otsipatyari oyariri, apite shirampari aparoni kooya.</sentence>
        <sentence lang="es">Así era cuando él lo llevaba  se metían a la choza, así iba acompañado de su hermano dos hombres  y una mujer.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.6">
        <sentence lang="prq">Iroñaaka kooyara nivintaka, oyariri  apiteroiteni  irori apaniroini  ari okantatya</sentence>
        <sentence lang="es">Ahora la mujer estaba lista para ser madre, su hermano los dos ella solita así era</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.7">
        <sentence lang="prq">iroñaaka nivintaka kooyara iritsirora,   ojataki antamiki ipankoshitakaiyaro.</sentence>
        <sentence lang="es">Ahora como esta lista para ser madre esa  mujer la hermana,  se fue al monte a preparar su choza.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.8">
        <sentence lang="prq">Iñaapakiro impiritaki inchatyaaki okantakota otsataka, okantsiri oyariri, yayaa payinaro inchatyakira kameetsakiitaki</sentence>
        <sentence lang="es">Vio en una roca una flor que estaba colgada, le dijo a su hermano, hermano cójamelo a esa flor que está bien hermosa.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.9">
        <sentence lang="prq">Ikantsiro te okantyaata, okantsiri te nonintakiro payiiro.</sentence>
        <sentence lang="es">Le dijo  no así nomas lo, ella le dijo no yo lo quiero cójalo</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.10">
        <sentence lang="prq">Iroñaaka yaminakiro itsinkavitaro ikantsiro, poñaa yaminaki inchaki</sentence>
        <sentence lang="es">Ahora  lo miro, lo había hincado lo intentaba, después busco un palo</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.11">
        <sentence lang="prq">Itsikotakiro, ikarakotakiro, poñaa ikarakiro okaratsira inchatyaki</sentence>
        <sentence lang="es">Lo  cogió con gancho, lo rompió, después lo rompió hasta donde estaba la flor</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.12">
        <sentence lang="prq">ipakiro  ikantsiro niiroka chooki, iroñaka ari nanakiro, maatsi ochanpiro aanakiro</sentence>
        <sentence lang="es">Le dio a la hermana diciéndole aquí esta hermana,  ahora voy ha llevarlo,  dijo la hermana. Tenía una banda</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.13">
        <sentence lang="prq">Osatetakaro jaka inchatyakira, okaratsi apite inchatyaaki</sentence>
        <sentence lang="es">Lo lleno aquí debajo las axilas esa flor, eran dos flores</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.14">
        <sentence lang="prq">Otetanakiro jaka ochampiroki oneekika, jaitetsi iroñaka</sentence>
        <sentence lang="es">Lo lleno aquí cerca a las axilas en su banda, en su pecho, se fue ahora</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.15">
        <sentence lang="prq">Iñaapakiro pooriki ikantsiro, ari ampankoshityari jaka chooki</sentence>
        <sentence lang="es">Vio  un árbol de jaboncillo le dijo, aquí vamos hacer nuestra choza Hermana.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.16">
        <sentence lang="prq">Ichekapaaki kompiroshi, ichekavaitsi, cheki, cheki, ipankoshitaka itsonkakiro</sentence>
        <sentence lang="es">Corto hojas de humiro, cortaba, cortaba (cheki, sonido del corte) hizo su choza y lo termino</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.17">
        <sentence lang="prq">ipankoshitaka kiaki iroñaaka ivankoshikira.Poñaa okantsiri yayaa</sentence>
        <sentence lang="es">Hizo su choza ingresó en su choza,luego le dijo su Hermana ,hermano.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.18">
        <sentence lang="prq">novariataijro inchatyakiranki te añaajiro,- ikantsi arima kari pikinpoyantaro</sentence>
        <sentence lang="es">Yo lo hice caer esa flor, ya no hay – le dijo es cierto como no lo conservaste</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.19">
        <sentence lang="prq">Tetya ari nosantakiro nochampirokika,tetya nonkimiro tsika okanta opariantanakari</sentence>
        <sentence lang="es">No, se aquí yo lo había metido en mi banda, pero no he sentido como habrá caído</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.20">
        <sentence lang="prq">Poñaa ikantsiro okantaikata, ari aminanajiro, arika ajatanaji.</sentence>
        <sentence lang="es">Después le dijo así nomas déjalo  vamos a buscarlo cuando ya nos vamos</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.21">
        <sentence lang="prq">Ari isaiki iñaatsiri ikinapaaki shirintsi, kintsori, ikentayetavakiri, poña yaminakiri ooriatsiri</sentence>
        <sentence lang="es">Ahí estaba sentado, luego vio venir una perdiz, una pava todito lo pico con su flecha. Luego miro al sol</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.22">
        <sentence lang="prq">sheetyaki, ikantsiro tsame atai chooki, aminanajirota tsika pivariakiro inchatyaakiranki</sentence>
        <sentence lang="es">Ya era tarde, le dijo a su hermana, vámonos ya hermana, para buscar la flor donde lo hiciste caer.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.23">
        <sentence lang="prq">Jataji iroñaaka mavaroiteni, yaminavitanaro te añajiro inchatyaakiranki, ikantsiro iritsiro</sentence>
        <sentence lang="es">Se fueron los tres ahora, lo buscaron y no lo encontró la flor, le dijo a su hermana</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.24">
        <sentence lang="prq">tetya kaari añiiro  iroñaakakia, aritaja iniroki, iriki, okantsiri apaa, nonkotsitavakiita tsimiri</sentence>
        <sentence lang="es">Como no lo vemos ahora, llegaron donde su mamá y papá, ella le dijo  a su papá voy a cocinar pajarito</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.25">
        <sentence lang="prq">okotsitapaajiri tsimiripaye okaratsi ikintakakirori oyariri.</sentence>
        <sentence lang="es">Cocino  los pajaritos que le hizo picar su hermano</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.26">
        <sentence lang="prq">Ari okanta okitaitamani pashiniki kitaiteri ijatakairo oyariri.</sentence>
        <sentence lang="es">Así paso amaneció otro día  le llevaba su hermano</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.27">
        <sentence lang="prq">Aparonitaki kashiri, iroñaaka kooyara motyaataki, okanta, okanta, poñaa okantsiri oyariri</sentence>
        <sentence lang="es">Ya pasaron un mes, ahora la chica estaba gestando, así pasaba, así pasaba, le dijo a su hermano</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.28">
        <sentence lang="prq">Yaya paitaratya antakinarika nomotyaakika, ikantsiro tsikapikantakakia, akanakiri tan.</sentence>
        <sentence lang="es">Hermano  que es lo que me habrá pasado en mi estomago, le dijo que es lo que te paso pues ella le contesto no se</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.29">
        <sentence lang="prq">iroñaaka okamantakiro iniro okantsiro inaa paitaratya antakinarika nomotyaakika.</sentence>
        <sentence lang="es">-Ahora ella lo aviso a su mamá, le dijo mamá, no se que es lo que tendré  en mi estomago.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.30">
        <sentence lang="prq">okantsiro iniro pimotyaatatsi iroñaaka, yantavintsavaitatsimi piyariri</sentence>
        <sentence lang="es">Le dijo su madre estarás gestando ahora, te ha fastidiado tu hermano</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.31">
        <sentence lang="prq">okamantakiri irii iroñaaka inirora, poñaa ikisanaka irira ipasatakiri itomi</sentence>
        <sentence lang="es">Le aviso ahora al padre la mamá, después el padre se enojo castigo a sus hijos</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.32">
        <sentence lang="prq">ipasatakiro irori, poñaa okantsiri irii apaa, tetya noñiri yantaventsavaitena yaaya, pashininta aisatsi pashininta te noñiiri yantaventsavaitena.</sentence>
        <sentence lang="es">Le castigó a ella también, luego le dijo papá, nunca lo he visto a mi hermano fastidiarme así como el, ni el otro nunca me han fastidiado.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.33">
        <sentence lang="prq">ikantsiro, ninka iroñaaka ashitakakamiri  itsimantakari peentsite, okantsiri te noyoteri.</sentence>
        <sentence lang="es">Le dijo, quien es ahora, el padre para que tengas tu bebe, ella dijo  no lo conozco.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.34">
        <sentence lang="prq">pipasavaishitakari noyariri, te, te noñiri yantaventsavaitena.</sentence>
        <sentence lang="es">En vano castigaste a mi hermano, nunca lo he visto que me fastidie.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.35">
        <sentence lang="prq">notsipamtari kameetsa notsipamtari, te noñiri yantaventsavaitena tsikarika janta inkantavaitena.</sentence>
        <sentence lang="es">Me acompaño, bien me acompaño, nunca me ha fastidiado en ningún lugar o me hace cualquier cosa.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.36">
        <sentence lang="prq">okanta okanta, opoñaa okantsiri  iroñaaka oimi, aritaki aritaki pipasatakiro ashinto,</sentence>
        <sentence lang="es">Así paso, así paso, luego le dijo  a su esposo</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.37">
        <sentence lang="prq">tema okantsi iroñaaka te yantavintsatero oyariri, aisatsi pashininta, pashininta</sentence>
        <sentence lang="es">No ves dice que no le ha fastidiado su hermano él otro y el otro</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.38">
        <sentence lang="prq">Ikantsi iroñaaka iriro, ari taima, iroñaaka te nonkovaji osakaji ashinto jaka, ojateta tsika  onintakaro Ojate</sentence>
        <sentence lang="es">Ahora dijo el papá, así será .Ahora yo no quiero que nuestra hija esté mas aquí, que se vaya donde quiera ir ella.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.39">
        <sentence lang="prq">Poñaa, okinkishiriaka, kooyara okantsi iroñaaka taima  nojatatye katonko.</sentence>
        <sentence lang="es">Después, la chica pensó, dijo ahora mejor me voy hacia la altura o hacia afuera.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.40">
        <sentence lang="prq">opokaki iroñaaka, motyataki irotaki intsimi, te ayotero  tsika ikarataki oyashirite, apavakoronerika  te ayote.</sentence>
        <sentence lang="es">Vino ahora, pero estaba gestando ya esta próximo a nacer, no sabemos cuantos meses tendría  cinco no se sabe.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.41">
        <sentence lang="prq">Irotaki intsimi eentsitera, opokaki, opoki, opoki, omanaki niyanki avotsi, irojatsi opoki, opoki</sentence>
        <sentence lang="es">Ya va a nacer su bebe, vino hacia aquí, vino, vino, durmió en medio camino, seguía viniendo venia.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.42">
        <sentence lang="prq">Apanirionira iroñaaka opoki, oyarirepayeranki, imishiyakiri irira ipasavaitakirinaki.</sentence>
        <sentence lang="es">Como solita venia, sus  hermanos, los hizo huir, cuando su padre al castigarles.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.43">
        <sentence lang="prq">Te isaikanaji ivankoki  irirorite, iroñaaka opokakira, opoki, opoki, aritakaro ovanko aparoni ishaa ashoshi.</sentence>
        <sentence lang="es">Ya no estaban en su casa ellos también, ahora como ella vino hacia aquí venia, venia, llego a la casa de una abuela, armadillo.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.44">
        <sentence lang="prq">Ashoshi onatsi ishara, tsika oviraka aka akantsiro totsirani, aritaima, totsirani kirinkaininta, ari osaikiri ovanko ashoshira.</sentence>
        <sentence lang="es">La abuela era armadillo, donde habrá estado aquí lo que decimos Toterani, tal vez   la casa de la abuela  se encuentra un poco abajito de Toterani.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.45">
        <sentence lang="prq">Aritaka iroñaaka sheeteni, okantapaakiro – Naaka  ishaa,- aviró  noshayo,- tsika  pipoñaaka iroñaaka Noshayo,- nopoña kirinka,- Tsika pijateka iroññaka,- nojatatye katonko</sentence>
        <sentence lang="es">Ahora llego en la tarde, le dijo a la abuela – yo soy abuela,- ella le contesto eres tu mi nieta.- de dónde vienes ahora nieta,- yo vengo de adentro,- donde vas a ir ahora ,- voy a irme hacia  la altura  o afuera</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.46">
        <sentence lang="prq">Okantsiro ,airo okantsi pavishiro iroñaaka ,ari katyonkoininta ,Totsirakira ,ari isaikiri jainaite,ari  ivavakiami , airo pañaaji ,airo pijatsi noshayo,ari pisaiki jaka,  oimavakiro iroñaaka.</sentence>
        <sentence lang="es">Ella le dijo, ahora no vas a poder pasar ,alla arribita, en Toterani ,ahí vive un hombre que come carne humana,te va a comer ,ya no vas a vivir nieta,no vas a ir aquí vas a quedarte ,ahora ella lo hizo dormir.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.47">
        <sentence lang="prq">Poñaa okantsiro pisaiki  noshayo,nojatapainteta naminapainte kaniri.</sentence>
        <sentence lang="es">Después  le dijo quédate nieta, voy a buscar yuca.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.48">
        <sentence lang="prq">jaitetsi irotaki osamanitaki piyaja aminapintsi apaintsi kaniri, amapaakiro, okotsitapaakiro.</sentence>
        <sentence lang="es">Se fue, se demoro un poco  luego regreso, busco y saco yuca, lo trajo y lo cocino.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.49">
        <sentence lang="prq">Okantsiro piyaa noshayo ,ovaaka kooyara .Poñaa  okantsiro,airo okantsi pishiritaro parityaro  katonko,</sentence>
        <sentence lang="es">Le dijo come nieta, comió la chica. Despues  la abuela le dijo ,no vayas ha pensar llegar a la altura</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.50">
        <sentence lang="prq">Airo pavishi, ari katyonkoinira, ari isaiki jainaite, ari intsonkavakimi iyaami, poñaa ari osaikavaitsi,</sentence>
        <sentence lang="es">No vas a pasar, ahí arribita, ahí vive el hombre que come carne humana,te va acabar de comer ,después  ahí  se había quedado.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.51">
        <sentence lang="prq">Osaiki, osaiki, poñaa okantsi .Te airo okantsi nosaiki ishaa aritaki nokantaki navhsi ,nopintsata nojate katonko parinini.</sentence>
        <sentence lang="es">Ahí, Estaba, ahí estaba, Después dijo .No  yo no me voy a quedarme aquí abuela yo voy ha poder pasar yo pienso ir hacia  la cabecera del rio.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.52">
        <sentence lang="prq">Poñaa pashiniki kitaiteri, te añiiro tsika okinanaki ashoshira. Te oshinitero ashoshi avishi kooyara</sentence>
        <sentence lang="es">Después  otro día, no estaba donde se habrá ido la armadillo. No le dejaba la armadillo para a la chica.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.53">
        <sentence lang="prq">okantsi tsikaratya okinanakika ishaaranki  ojateta.pianaka iroñaaka.</sentence>
        <sentence lang="es">Dijo la chica, dónde se habrá ido la abuela, que se vaya, desapareció  ahora</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.54">
        <sentence lang="prq">Okatsiyanaka irori, jatsi.. Okanta, okanta  oñapatsiro  iroñaaka iriniro jainaite, irojatsi ishaa.</sentence>
        <sentence lang="es">Ella se levanto, se fue, se fue, se fue  y luego vio a la mamá del hombre que come carne humana, ella también era abuela</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.55">
        <sentence lang="prq">Oñaapatsiro iroñaaka okantapaakiro,- Naaka  ishaa,- aviró noshayo  - tsika  pipoñaaka – nopoñaa kirinka – tsika pijateka-nojate katonko parinini.</sentence>
        <sentence lang="es">Lo vio ahora y le dijo,- Yo soy abuela – eres tú nieta – de dónde vienes – vengo de adentro – donde  vas a ir-  voy hacia la cabecera del rio.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.56">
        <sentence lang="prq">ari okaakitapaakiini irotaintsi parityaro ,okatonkotsi parinini.</sentence>
        <sentence lang="es">Ya es cerca ya vas a llegar, la cabecera del rio o donde nace el rio.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.57">
        <sentence lang="prq">Poñaa iroñaaka okantsi,ishara.</sentence>
        <sentence lang="es">Después ahora dijo la abuela</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.58">
        <sentence lang="prq">Maatsi oyovitsite antaroite, ari omoyakotsi onijate. Okantsiro iroñaaka noshayo paakitenaro ironta, noshinkini  jenokira</sentence>
        <sentence lang="es">Tenía una olla bien grande,  ahí hacia hervir su agua. Le  dijo ahora nieta anda tráigamelo mi maíz que esta allá arriba</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.59">
        <sentence lang="prq">onintsi arika  atetanaki  kooyara ontsiriakotero atetamentokira, onkantakotero tsirik.</sentence>
        <sentence lang="es">Quería  que cuando sube la chica hacerlo caer por la escalera, moviéndolo  track.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.60">
        <sentence lang="prq">Ompariamaintapakia kooyara omoyakira nijaa onintsi ovinkiro</sentence>
        <sentence lang="es">La chica caia  donde esta  herviendo el agua  quería hacerlo hundir.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.61">
        <sentence lang="prq">poñaa omavita, te okante atetiro kooyara omavita te .Poñaa okantsi, tsikama okantatyarika.</sentence>
        <sentence lang="es">Luego intentaba,  no podía  subir la chica intentaba nada, luego dijo como es esto.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.62">
        <sentence lang="prq">iroñaakaja ,ari okatsiyaitani,okantsiro , ishaa apaniro pisaikavaitsikia ,akanakiro ,te apaniro    nosaikavaite notsipayetari  notomipatsaini,korakitatsi taima iroñaaka.</sentence>
        <sentence lang="es">Ahora pues, ahí estaba parada, luego le dijo, abuela solita vives aquí, ella le contesto, no  yo no vivo solita estoy acompañado de mis hijitos, ya van a llegar ahora.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.63">
        <sentence lang="prq">opoñaa okimajatsiri ikaimayapaajini,tonkarikinta,okantsiro korakitaji iroñaaka notyomi ,ari pisaiki jaka noshayo</sentence>
        <sentence lang="es">Luego escucho que  gritaban  allá arriba, le dijo ya van a venir ahora a mí, aquí vas a sentarte.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.64">
        <sentence lang="prq">Poñaa ipokajetapaajira otomipayera, ikantapaajiro inaa te vee, tekatsi  noñii.</sentence>
        <sentence lang="es">Después  llegaron  sus hijos, le dijo a su mamá  no hay nada, no he visto nada</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.65">
        <sentence lang="prq">tekatsi yoyaa, tekatsite, tekatsi kamintsainani iroñaaka iyora ayovintsani ayaari.</sentence>
        <sentence lang="es">No hay nada que come,no hay nada,no he encontrado nada ahora ,este nuetra presa para comer.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.66">
        <sentence lang="prq">okantsiri iroñaaka, notyomi aka noñaaki aparoni, yakanakiro  Ikantsi tsika iroñaakakia,okantsiri nironta.</sentence>
        <sentence lang="es">Ella le dijo ahora, hijito aquí yo he visto uno, y él le contesto, donde está  ahora, ella le dijo allá esta.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.67">
        <sentence lang="prq">Yaminakaki iñaatsiro, yaanakiro iroñaaka, ikantsiro tsame ankate,ari ivakiro iroñaaka kooyara.</sentence>
        <sentence lang="es">Miro y lo vio, se lo llevo ahora, le dijo vamos bañarnos, ahí lo mato ahora a la chica.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.68">
        <sentence lang="prq">Ivakiro iroñaaka iposainatakiro  teee. Otsomontetatsira Ivakiro iroñaaka otsapiaki parinini.</sentence>
        <sentence lang="es">Lo mato ahora, lo golpeo en su cabeza teee, como ella estaba gestando lo mato    lo llevo  y lo puso cerca a la orilla del rio.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.69">
        <sentence lang="prq">Ari ivakirori, ari itsimavintsirori itoyetsiro  ovatsara  ari okantatapita,ari taima ikantakaarori ariajaini ,atziri  ashitakiarini eentsira.</sentence>
        <sentence lang="es">Ahí lo puso, ahí se estaba demorando cortando la carne de la chica era una laja inclinada así habrá sido el destino acaso el dueño del bebe es una persona.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.70">
        <sentence lang="prq">Okantapaaka  iroñaaka oshinki, aanakiro parinini kooyara ivaitakirira iroñaaka, aanakiro</sentence>
        <sentence lang="es">Vino ahora una olada, se lo llevo el rio a esa mujer lo que han matado, ahora se lo llevo.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.71">
        <sentence lang="prq">Amatanaki, amatakotanaki  kooyara   motyaanto  aisatsi entsitera, amatakotanaki iroñaaka.</sentence>
        <sentence lang="es">Se fue flotando (el cuerpo) de la mujer gestante, también de su bebe, se  fue flotando ahora.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.72">
        <sentence lang="prq">yaminaki  iroñaaka yora, jainaitera, tera iyotero  yamaate  ishiyashitnaka otsapiaki oparaiki parinini.</sentence>
        <sentence lang="es">Miro ahora el hombre que comía carne humana, como no sabía nadar, solamente se fue corriendo por la playa del rio.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.73">
        <sentence lang="prq">Ishiyavitaka,  pashini  yamaki inchaki, inintsi intsikotavairomi, itsikovitaka, tsikoo, tsikoo, iroo,    intsikotantavaijiarorimi, te onkante.</sentence>
        <sentence lang="es">Corrió otro trayendo un palo quería engancharlo, intentaba engancharlo tsiko, tsiko, ya estaba  para engancharlo  no pudo enganchar.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.74">
        <sentence lang="prq">ijatashita ishiritata, ijatsi, ijatsi  irojatsi  otsonkatapakanta  oparai, te yavajiro  jaitetsi.</sentence>
        <sentence lang="es">Solamente caminaba por la rivera del rio iba, iba, hasta donde termina  la playa no lo cogió.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.75">
        <sentence lang="prq">Amatanaki iroñaaka, amaatsi, amaatasi  ari tsikarika anta, kirinkanta,ari aavakiri omotonkani</sentence>
        <sentence lang="es">Se fue flotando por el rio ahora flotaba, y flotaba hasta  allá, no se sabe donde  por adentro, ahí lo cogió un remolino.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.76">
        <sentence lang="prq">Poñaa aminakiri, okantakotakiri  oñaatsiri apite okanta, aparoni shirampari, aparoni kooya.</sentence>
        <sentence lang="es">Después el remolino  lo reviso y encontró que eran dos seres un hombre y una mujer.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.77">
        <sentence lang="prq">Naviriritatsirira iroñaaka, paytatyari naviriri, aakiri iroñaaka aitaki isaikinta icharini ikaatapintanta. Aritaki aavajiri irisaroo.</sentence>
        <sentence lang="es">El quién sería el transformador ahora, el que se llama naviriri  lo cogió ahora, ahí donde vive su abuelo, donde siempre se baña.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.78">
        <sentence lang="prq">Iroñaaka, iinara irisarora naviriri inirora kooya, ari ovashirivaitaka irori, ovashitakotaro  oshinto, otomipaye imishiyakiri oimira ipasavaijetakiroranki.</sentence>
        <sentence lang="es">Ahora la esposa (del abuelo) la abuela del transformador la mama de la chica estaba muy apenado  y  recordaba  a su  hija y de sus hijos  lo que hizo huir su esposo  castigándoles en vano.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.79">
        <sentence lang="prq">Okantsi  tsikaratya okinataiki nishintoranki, okinkishiriavaita irori.</sentence>
        <sentence lang="es">Decía por donde se habrá mi hija, estaba pensando ella.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.80">
        <sentence lang="prq">Poñaa ijataki iroñaaka oimira pariniki,iñaatsiri apite eentsi  iñaatsavaitaiyani impanikiki.</sentence>
        <sentence lang="es">Después  ahora el esposo se fue al rio ahí vio a dos niños que estaban jugando en la arena.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.81">
        <sentence lang="prq">Ari iñaatsavaitaiyani apiteroite, Ikantsi ikinkishiriaka, tsikaratya ipaitaka, ninkaratya ashitariri eentsira saikatsirira ,iñatsavaitaiyani.</sentence>
        <sentence lang="es">Ahí estaban jugando los dos, pensando dijo -que será, o de quien será el dueño  de esos dos niños quienes están jugando ahí.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.82">
        <sentence lang="prq">Tsame airikiri, ijataki iroñaaka isaikinta impananikiki, iñatsavaitaiyaninta apiteroite itsipatavaka.</sentence>
        <sentence lang="es">Vamos agarrarle, se fue ahora donde estaban jugando en la arena donde estaban jugando los dos.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.83">
        <sentence lang="prq">Yaminaki entsipayera iñatsiri  atziri,shintsini  ishiyajeetanaka ,tok, tok ,pinkapaaki nijaakira.</sentence>
        <sentence lang="es">Miraron ahora los niños  y vieron una persona, los dos corrieron toc, toc se hundieron en el agua.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.84">
        <sentence lang="prq">Ijataki pashiniki kitaiteri, yaminapaji, iñaapatsiri, iñavajiri atziri shiyajeetanaja,pinkapaji nijaaki.</sentence>
        <sentence lang="es">Se fue al otro día, nuevamente  miro, ahí los vio  que estaban jugando nuevamente se fueron corriendo otra vez se hundieron en el agua.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.85">
        <sentence lang="prq">Ikantsi icharini, tsika ankanterika  airikantyariri antyariri eentsipayera.</sentence>
        <sentence lang="es">Dijo el abuelo – como lo hacemos – para agarrarles a esos niños.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.86">
        <sentence lang="prq">Poñaa ikantavitaka pashini, irojatsi yatzirivitani  sankatsi, Ikantsi ari naajeri Naaka.</sentence>
        <sentence lang="es">Luego había dicho otra persona,  cuando todavía era un ser humano la pucacunga-dijo yo lo voy a cogerlo yo</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.87">
        <sentence lang="prq">Ikantsi pashini, te airo okantsi  airikiri, Ikantsi iroñaaka pamatavitatyeri, pintsateniri inchatyaaki, vitsikatyariranki.</sentence>
        <sentence lang="es">Otra persona dijo – no  no vamos a poder agarrarlo (otro) dijo ahora  tienes que engañarle, cuélgale una flor fabricada.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.88">
        <sentence lang="prq">Yamashitakiniri iroñaaka inchatyaaki vitsikatyariranki, itsatakiro shivitsaki  antaro manpitsa.</sentence>
        <sentence lang="es">Trajeron ahora  una flor que es fabricado, lo colgaron con una pita  grande era el ovillo</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.89">
        <sentence lang="prq">poña iroñaaka imonkaratakiro, Ikaratsi ikatsiya eentsira,itsatakiro ovira aka.</sentence>
        <sentence lang="es">Después ahora lo midió el tamaño de estatura de estar parado el niño, lo colgó de este tamaño</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.90">
        <sentence lang="prq">Ipokaiyapaajeni  eentsipayera iñaapatsiro otsatakota inchatyaaki, ikantsiro iritsiro ¡eh! Chooki Paminitya inchatyakira,tsame ayiro.</sentence>
        <sentence lang="es">Cuando vinieron los niños vieron colgado una flor –le dijo a su hermana  eh hermana mira pues a esa flor  vamos sacarlo.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.91">
        <sentence lang="prq">Eentsira iroñaaka inintsi yayiromi inchatyakira, ivarankakiro irako irotaki yairikantyarorimi</sentence>
        <sentence lang="es">Esos niños ahora, quería  sacarlo a esa flor, estiro su mano ya estaba para cogerlo</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.92">
        <sentence lang="prq">Itsinpatapitsaitsiri  anta, ari okanta itsinpatapitsaitsiri, poñaa, yapitajiro irotaintsimi yairikiromi ¡eh!</sentence>
        <sentence lang="es">Como lo estaban jalando ahí  así siempre lo jalaba. Después  nuevamente volvió jalaroya estaba para cogerlo ¡eh!.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.93">
        <sentence lang="prq">Ishiyapaaka  maniro tema yantaritatsira,iro yairikantavakiarimi,shintsi ishiyanaka  pinkapaji  nijakira</sentence>
        <sentence lang="es">Corrió el venado como era grande, casi lo agarra, rápido corrió se hundió  en el agua.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.94">
        <sentence lang="prq">Te yayiri katsi saikantyarini, Ikantsi iroñaaka sankatsi  Naaka  aritaki nairikakiri.</sentence>
        <sentence lang="es">No lo cogió no había nada en su interior, ahora dijo la pucacunga  yo si lo puedo coger.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.95">
        <sentence lang="prq">Ijajeetaki pashiniki  kitaiteri, Ikantsi arika piñavajiri inintsi yairikiro pishirinkapitsateri  shivitsara,     shiri, shiri</sentence>
        <sentence lang="es">Se fueron ahora  se fueron ahora al otro día- dijo cuando lo ven intentando agarrarlo arrímalo la pita shiri, shiri</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.96">
        <sentence lang="prq">Iñaatsiri, irotaintsimi yairikiromi ishirinkapitsatsiri,shiririri. poñaa ikantsiro iritsiro,chooki pantaitena jaka, pairikirota iroñaaka aviroka inchatyakira.</sentence>
        <sentence lang="es">Lo ha visto  que casi lo agarra, como lo estaba arrimando shiriri, después le dijo: a su hermana, hermana agame subir aquí, para que tú lo agarras a  esa flor</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.97">
        <sentence lang="prq">ari painkitakitakiaro aviroka,  ivantaitakiro ironaka,  iritsirora ,  iro arikinomi  inchatyakira tema osirnkirotyara inchatyakira.</sentence>
        <sentence lang="es">Tu vas agarrarlo, lo hizo subir ahora a su hermana, ya iba agárralo a la flor, pero Como lo estaban arrimando  la pita..</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.98">
        <sentence lang="prq">tema oshirinkatyara inchatyakira, iroo airicantyaromi, shiyapaaka shintsini sankatsi.</sentence>
        <sentence lang="es">Como se esta moviendo esa flor, ya estaba  para agarrarlo corrió rápidamente la pucacunga</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.99">
        <sentence lang="prq">irootaki  anitantanakiarimi, iritsirora, yairikapaakiro iroñaaka, yairikaitakiri irirori.</sentence>
        <sentence lang="es">Cuando ya iba a  bajar su hermana  lo agarraron ahora, lo agarraron a el también.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.100">
        <sentence lang="prq">yaanakiri, pona ikantakiri- tsika piponaaka- tsika paita pantavaitsiri impanikikira</sentence>
        <sentence lang="es">Se lo llevo, luego le dijo – de donde eres – que cosa haces en la arena.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.101">
        <sentence lang="prq">iroñaaka eentsira iyotakiri icharini, icharinira inatsi ikantsiri .Naaka picharini nonatsi</sentence>
        <sentence lang="es">Ahora ese niño lo reconoció a su abuelo, como era su abuelo le dijo – yo soy tu nieto.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.102">
        <sentence lang="prq">pipasavaishitakaro pairani inaa, kokipaye pipasavaishitakari Ikantsi arima.</sentence>
        <sentence lang="es">En vano has castigado antes a mi mama y a mis tíos en vano –dijo así.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.103">
        <sentence lang="prq">iroñaaka aanakina inaa katonko, ivaitakaro inaa ivakaro jainaite Ikantsi arima.</sentence>
        <sentence lang="es">Ahora me llevo mama a la altura, ahí lo comieron a mama’ lo comió el hombre que come carne humana. Le respondió  así.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.104">
        <sentence lang="prq">yamajiri iroñaaka ikantsiri avirokama, pona yamajirira iinaki ikantapaajiro, acharini inatsira iyoka.</sentence>
        <sentence lang="es">Le trajo ahora diciéndole a ya eres tú, después que lo ha traído: le dijo a su esposa aquel es nuestro nieto ¡eh!</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.105">
        <sentence lang="prq">ari opona ikisavakaka iroñaaka – okantsiri iina naakiro, pipasavaishitakaro  ashinto tema ocantsi</sentence>
        <sentence lang="es">Ahí se inicio la rina entre ellos ahora – le dijo la esposa ya vez  en vano has castigado a nuestra hija si ella decía.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.106">
        <sentence lang="prq">te oniri yantavintsatero oyariri, ikanta, pona ikantsiri, aritaki nosaikimotakimi pivankoki.</sentence>
        <sentence lang="es">No lo ha visto fastidiar su hermano, después dijo el nieto si me voy a quedarme en tu casa</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.107">
        <sentence lang="prq">paajana iroñaaka aritaki nosaikimotakimi, ari isaiki iroñaaka .pona icharini iroñaaka jaitetsi  isaikashivaitsi.</sentence>
        <sentence lang="es">Tú me has acogido ahora, si voy a quedarme a vivir contigo: ahora ahí se quedo a vivir, después el abuelo ahora se fuea poner trampas a los animales.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.108">
        <sentence lang="prq">ikintsi sharoo, samani, ikintsi kintsori, sankatsi, tsamiri  maaroni ikaratsi pairani tsimiriyetatsiri.</sentence>
        <sentence lang="es">Picaba (con flechas)cutpes, samano, picaba  pucacunga,paujil y todo los animales que existían antes.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.109">
        <sentence lang="prq">irootaki ivakariri icharini, ponaaka  arika onparianaji  inkani  osheki inintsi ijate yookatero nija .</sentence>
        <sentence lang="es">Eso lo hacía comer a su nieto, después el nieto cuando llovía  mucho le gustaba ir a votar el agua de la lluvia.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.110">
        <sentence lang="prq">icharini tsimatsi ivintani iyanirimashi: Ikantsi ari ashirivatakiaro kaniri nijaa.irotaki yookatakotsi.</sentence>
        <sentence lang="es">Su abuelo tenia sembrado su yucal; dijo se va ahogar la yuca con el agua, por eso lo que bota el agua.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.111">
        <sentence lang="prq">yookatsiro, yookatsiro, pona ikanta, ikanta kimotataki iroñaaka viranaka jaka  te ishinte eentsirakia.</sentence>
        <sentence lang="es">Botaba el agua, botaba Después de un tiempo ya había crecido ahora ya era de este tamaño no duro en crecer ese niño.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.112">
        <sentence lang="prq">kimotatakira, iroñaaka ikantakiro iritsiro tsame iroñaaka ampiyavintajiaro inaa.</sentence>
        <sentence lang="es">Como ya era grandecito, ahora le dijo a su hermana, vamos ahora a vengarnos de nuestra madre</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.113">
        <sentence lang="prq">ikantsiri icharini aani iroñaaka nojatatye katonko, tsika ivaitakaro inaa. Ontsimatye Nompiyavintajiaro.</sentence>
        <sentence lang="es">Le dijo a su abuelo, abuelo ahora voy a irme hacia la altura, donde se lo comieron a mi mama. Tengo  que vengarme de ella.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
</parallel>
