<!-- 

@article{apiwtxa:gestao:07,
author={Associa\c{c}\~{a}o, Apiwtxa},
title={Plano de gest\~{a}o territorial e ambiental da terra ind\'{i}gena Kampa do rio Am\^{o}nia},
year={2007},
}

a   ã
e   ẽ
i   ĩ
o   õ

A   Ã
E   Ẽ
I   Ĩ
O   Õ

-->
<parallel xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="parallel_texts.xsd">
    <text id="0">
        <!-- AYAWÕTATSIRO HIYATENE AASHI IPATSITE ASHENIKA AMOYSATSI -->
        <sentence lang="cpb">AYAWÕTATSIRO HIYATENE AASHI IPATSITE ASHENĨKA AMOYSATSI</sentence>
        <sentence lang="pt">TERRA INDÍGENA KAMPA DO RIO AMÔNIA</sentence>
    </text>
    <text id="1">
        <sentence lang="cpb">ASHE AMINÃTXARI AIPATSITE ASHANINKA EERO ITHÕKATXARI ASHE. AAKA SEYKAYETSIRI ÃTAMIKI EEHATISITA AASHE WIRAKOTXA SEYKAYETSIRI OKOWAKINE AIPATSITE</sentence>
        <sentence lang="pt">PLANO DE GESTÃO TERRITORIAL E AMBIENTAL DA TERRA INDÍGENA KAMPA DO RIO AMÔNIA</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="2">
        <sentence lang="cpb">I –SEYKAYETSIRI ÃTAMIKI</sentence>
        <sentence lang="pt">I – RECURSOS FLORESTAIS E FLORÍSTICOS</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="3">
        <sentence lang="cpb">1 - Tsiirotsiiki:</sentence>
        <sentence lang="pt">1 - Murmuru:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="4">
        <sentence lang="cpb">Akoyiteri tsiirotsiiki ashi opimãtxaa: apaa akoyiteri seikatsiri othapiyaki hiyatene eehatsii ãtawa, okakini anãpi awotsiki.</sentence>
        <sentence lang="pt">A coleta para a venda deve usar os indivíduos localizados nas margens dos rios e nos caminhos próximos das casas de moradias.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="5">
        <sentence lang="cpb">Aririka akoyiteri tsiirotsiiki othapiyaki hiyatene, ãtawaki eero athõkiri mawoyni otsiimatxe ookere apawopayni ashi royari tsimeri-payni.</sentence>
        <sentence lang="pt">Quando fizer a coleta nas margens dos rios, procurar deixar sempre alguns murmurus para as caças se alimentarem.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="6">
        <sentence lang="cpb">Eero akoyitsii niyãkimashiniki ookeniri ashi royari tsimeri ikemita, kiteyriki, shitori, shawo, orishitsii, meyiri eehatsi itsipa-payni owariri.</sentence>
        <sentence lang="pt">Não fazer coleta dentro da mata para deixar para as caças se alimentarem, por exemplo: o porquinho, a queixada, a cotia, a cotiara, o quatipuru, etc.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="7">
        <sentence lang="cpb">Akoyiteri okaate 300 osãthate (metros) hiyatxeraki, eehatsii ãtawaitapita okakini anãpi.</sentence>
        <sentence lang="pt">Coletar até 300 metros a partir da margem dos rios e igarapés, na área de uso da aldeia</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="8">
        <sentence lang="cpb">2 - okithoki itxato-payni:</sentence>
        <sentence lang="pt">2 - Semente Florestal:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="9">
        <sentence lang="cpb">Opoya 1993 aretakari 1996 anãpiki awetsiikakiro akoyite apawo-payni itxato okithoki ashi opimãtxaa ( ãpeniroki, paato, tairi, kowe*, sãtari, yopo, hiriwatsiiki, sãtsiimatsiiki, etatsi otsipa-payni.)</sentence>
        <sentence lang="pt">De 1993 a 1996 a comunidade se organizou para fazer a coleta e venda de algumas espécies de sementes florestais (mutamba, atopa, mulateiro, mulungu da várzea, copaíba, cedro, aguano, bálsamo, san pedro, cumaru, pau d’arco, etc).</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="10">
        <sentence lang="cpb">Akoyitãtari okithoki itxato-payni ashi apãkitãtxaari ithomoitaki aipatsiiteki owãtsi-poshiki eehatsii hekokiroki wirakotxaki.</sentence>
        <sentence lang="pt">um dos objetivos era o plantio e reflorestamento dentro da terra indígena e fora dela.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="11">
        <sentence lang="cpb">Okãta 1996 etatsi akoyitsii ashi opãkitxa anãpiki, ayaãtxaari okakini hirika-payni itxato.</sentence>
        <sentence lang="pt">De 1996 em diante, cada família continuou a coletar e a plantar para a manutenção dessas espécies.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="12">
        <sentence lang="cpb">Okãta eehtsii apiitero akoyitero okithoki itxato-payni 2005 ashi opimãtxaa.</sentence>
        <sentence lang="pt">Não devemos derrubar as árvores para fazer a coleta da semente, devemos fazer sempre um manejo sustentável e usar material de alpinismo para a coleta.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="13">
        <sentence lang="cpb">3 - okithoki itxato:</sentence>
        <sentence lang="pt">3 - Sementes de artesanatos:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="14">
        <sentence lang="cpb">aitsiiro ashi owetsiikãtxaari txooshiki eehatsii thatanetsi ãpaakite okakine anãpiki hiroka itxato-payni aitsiiro ikithoki ashi txooshiki eehatsii thatanetsii.</sentence>
        <sentence lang="pt">Plantar as sementes que são utilizadas para o artesanato próximo das casas de moradias.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="15">
        <sentence lang="cpb">Eero atowiro itxato aririka akowi ayero okithoki, aminero tsiika akãtero aãtxaari atetakotero henoki akonaitakotero,atetakotãtxaawo shiwitha iyoreka wirakotxa .</sentence>
        <sentence lang="pt">Não devemos derrubar as árvores para fazer a coleta da semente, devemos fazer sempre um manejo sustentável.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="16">
        <sentence lang="cpb">4 - patsitaki; ithakãtaitari mãpetha eehatsii kitharetsi:</sentence>
        <sentence lang="pt">4 - Tintas florestais (pigmentação):</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="17">
        <sentence lang="cpb">Ayero kametha eero athõkiri atapottsiiri ashayiri mawoyni otaaki opõkitsii itxato, aririka athõkeri ataki ikamaki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Fazer o manejo sem tirar toda a casca em volta da árvore, pois a árvore morre se a gente anelar.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="18">
        <sentence lang="cpb">Âpãkite hiroka-payni itxato aitsiiri athakãtxaari mãpetha, kitharetsi okakine anãpiki okeita; owãtsiki eehatsii opãkitapita pãkiretsi.</sentence>
        <sentence lang="pt">Devemos plantar essas espécies perto das casas ou nos sistemas agroflorestais. Guardar a casca protegida para que ela dure bastante tempo, evitando desperdícios.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="19">
        <sentence lang="cpb">5 - Kamarãpi:</sentence>
        <sentence lang="pt">5 - Kamarãpi (cipó):</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="20">
        <sentence lang="cpb">Eero opimãtxaa hirika kamarãpi, irotaki ashi iyoreka ashenika rokakeri pairani pawa, eero apimãtawetsii apatsiiro ireeri aaka .</sentence>
        <sentence lang="pt">Fica proibido o comércio do kamarãpi, pois ele é considerado uma planta sagrada para o povo Asheninka e não deve ser vendido.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="21">
        <sentence lang="cpb">Hirika irapitsiirori iritaki amineroni eero ithõkãta, otsiimatxee ipãkitero owãtsiki, owãtsi-poshiki eehatsii opãkitapita pãkiretsi.</sentence>
        <sentence lang="pt">As pessoas responsáveis pelo seu uso devem fazer o manejo sustentável da planta, plantando-a na mata, nos sistemas agroflorestais ou próximo de sua moradia.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="22">
        <sentence lang="cpb">6 - Txaamayro:</sentence>
        <sentence lang="pt">6 - Txamayro:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="23">
        <sentence lang="cpb">Hirika txaamayro tekatsi haka aipatsiteki ,otsimatxee akekithashiriyeya tsiikarika oseiki ameeri ãpãkite haka anãpiki. Irotaki eehatsii riyoreka rashi ashenika .</sentence>
        <sentence lang="pt">O Txamayro é uma planta sagrada e muito importante na cultura dos Asheninka. Aqui está sendo feita uma pesquisa para observar os locais de plantio em que ela se desenvolve melhor.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="24">
        <sentence lang="cpb">Iroyaka etatsi raminayetsii ashenikapayni tsiika initaperotsiika ishooki kipatsi, aririka iyaki tsiika initaperotsiika irohatsii ipãkiteri osheki .</sentence>
        <sentence lang="pt">Planejar reunião com os moradores do assentamento e da Reserva Extrativista do Alto Juruá para informar o que é o txamayro e sua importância na cultura Asheninka, falar da pesquisa e solicitar autorização para a coleta e zelo da área onde ele se encontra.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="25">
        <sentence lang="cpb">Âtakayiri wirakotxa kekitharetsi akamãteri riyotãtxaari tsiika iiteroka ãtari ashenika txamayro, akowakoteri ãtxaari txamayro eehatsi aminero tsiika oseikika aminakotero eero ithõkãta .</sentence>
        <sentence lang="pt">Localizar nessas áreas os locais onde estão os partidos de txamayro.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="26">
        <sentence lang="cpb">7 - itxashi aitsiro awitãtxari mãtsiiyaretsi-payni:</sentence>
        <sentence lang="pt">7 - Plantas medicinais:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="27">
        <sentence lang="cpb">Mawoyni ashitawori pãkotsi atsiiri otsiimatxee ipãkite hiroka-payni itxashi okakine inãpiki, iyãtxaawori rawitawo okakine inãpiki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Cada família deve ter um canteiro com várias plantas medicinais próximo de suas casa. Deve ter uma “farmácia viva” e estar sempre preocupado em enriquecer o viveiro com várias plantas medicinais.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="28">
        <sentence lang="cpb">Âtero apaani oshawori owãtsi opãkitãtxaari osheki hiroka-payni itxashi awitawõtsi, hiroka owãtsi aminerine ãtariite yotsiirori eehtsii aminirori mãtsiyari-payni anãpiki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Devemos ter um centro medicinal, administrado pelos pajés e agentes de saúde indígenas, com todas as espécies e variedades de plantas que curam.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="29">
        <sentence lang="cpb">Mawoyni ashitawori pãkotsi atsiri raminero itxashi-payni okatsi riyotsiiro seikatsiri itayni ramero ipãkitero okakine inãpiki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Cada família deve observar as plantas importantes que estão longe de casa e trazer para perto, para atender os imprevistos.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="30">
        <sentence lang="cpb">Akowakotairo yorekãtsi ashi itxashi-payni osãkinatakiro pairani Margarete.</sentence>
        <sentence lang="pt">Recuperar a pesquisa sobre plantas medicinais feita em colaboração com a pesquisadora Margarete Mendes.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="31">
        <sentence lang="cpb">8 - Tsiitama:</sentence>
        <sentence lang="pt">8 - Jaci:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="32">
        <sentence lang="cpb">Iroyaka ãtakiro iroperotãtsi, tee atowairo tsiitama aririka akowi ayero oshi tsiitama ataitaktero henoki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Está sendo feito o manejo da palha do jaci.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="33">
        <sentence lang="cpb">Ataitakotãtxaawo shiwitha iyoreka wirakotxa, mawoyni ashenika ari ikãtakiro haka anãpiki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Para a coleta, usamos equipamento de alpinismo em toda a área da aldeia</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="34">
        <sentence lang="cpb">9 - Koriyawa:</sentence>
        <sentence lang="prq">9 - Coco inajá:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="35">
        <sentence lang="cpb">Eero atoware koriyawa aririka ayeri, hame ãpãkite koriyawa haka aipatsiteki tekatsi-pero okakine apatsiiro itayna.</sentence>
        <sentence lang="pt">Devemos evitar a derrubada e fazer o plantio, pois é pouca a quantidade de coco inajá na Terra Indígena.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="36">
        <sentence lang="cpb">10 - itxato ãtãtaitari pitotsi eehatsi tapo:</sentence>
        <sentence lang="pt">10 - Madeira para construção de canoas e tambores:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="37">
        <sentence lang="cpb">Aminaperotero itxato itsiimika atoweri ãtãtxaari pitotsi eehatsi tãpo.</sentence>
        <sentence lang="pt">Devemos escolher bem as árvores para construir canoas e tambores.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="38">
        <sentence lang="cpb">Aririka atowakiri athõkeri mawoyni itxato eero rapatãta, iririka yopo ashayero mawoyni otaaki othakãtxaari tsinani-payni kitharetsi.</sentence>
        <sentence lang="pt">Derrubar e aproveitar bem todos os paus, as cascas e os galhos.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="39">
        <sentence lang="cpb">11 - Sãtari-payni:</sentence>
        <sentence lang="pt">11 - Madeira de lei:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="40">
        <sentence lang="cpb">Aminero aipatsiteki okaatsii sãtari-payni tsiimatsiri, oyatakoteri eehatsii okatsiika osaretsi rãtaritãtxaari.</sentence>
        <sentence lang="pt">Fazer uma pesquisa sobre a abundância das espécies de madeira de lei mais usadas e suas taxas de crescimento.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="41">
        <sentence lang="cpb">Aamawetapitatxari mõkataka raminakoteri sãtari-payni ãtamiki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Os caçadores podem trazer informações e fazer o registro.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="42">
        <sentence lang="cpb">Eero atoweri sãtari eehatsii yopo ãtãtxaari pãkotsi.</sentence>
        <sentence lang="pt">Não usar cedro e aguano para a construção de casas.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="43">
        <sentence lang="cpb">Akekithashiriyeya tsiika akãteroka ayotãtxaari ikatsiika tsiimatsiri asãtarite.</sentence>
        <sentence lang="pt">Aproveitar madeiras derrubadas e caídas.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="44">
        <sentence lang="cpb">Aminero athõkeri towãtsi-payni eehatsii txiikawo sãtari-payni.</sentence>
        <sentence lang="pt">Solicitar oficina de aproveitamento dessas espécies.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="45">
        <sentence lang="cpb">12 - Txotxoki-payni seikatsiri ãtamiki:</sentence>
        <sentence lang="pt">12 - Frutas Nativas:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="46">
        <sentence lang="cpb">Aririka akowi ayeri txotxoki eero atoweri. Ateitakoteri henoki eehatsii ateitakotãtxaawo shiwitha.</sentence>
        <sentence lang="pt">Fazer a coleta evitando a derrubada: trepando na árvore e usando material de alpinismo.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="47">
        <sentence lang="cpb">Pamaki, mapaki, potxoyniroki, õpikiritoki, sheyaki, toniroki, tsiretsiki, manitsiiki, kanirishithaki, tsitaki etatsi otsipa-payni.</sentence>
        <sentence lang="pt">(pama, sapota, abiu, bacuri, patoá, buriti, açaí, manixi, tracubinha, mão-de-onça, tsintaki, etc)</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="48">
        <sentence lang="cpb">13 - ayotero ashi ãtami:</sentence>
        <sentence lang="pt">13 - Pesquisas Florestais:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="49">
        <sentence lang="cpb">Aminero oitaka ayotero yorekãtsi ashi ãtami eero otowãta itxato-payni, hiroka ayotero ashi opimãtxaa tsiikapaiterika paata.</sentence>
        <sentence lang="pt">Dar continuidade às pesquisas sobre os produtos não madeireiros para implementar uma produção diversificada ao longo do ano.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="50">
        <sentence lang="cpb">14 - akekithaweitakayeri seikatsiri nãpitsiki:</sentence>
        <sentence lang="pt">14 - Parcerias com as instituições:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="51">
        <sentence lang="cpb">Akekithaweitakayeri hewari-payni seikatsiri nãpitsiki ashi governo ikemita (IBAMA, IMAC, SEPRO, SEATER, EMBRAPA, universidade) ramitakotai aaka ashenika aminakotãtxaawori ashi aaka ãtamite haka aipatsiteki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Estabelecer e firmar parcerias com as instituições governamentais (IBAMA, IMAC, SEPRO, SEATER, EMBRAPA, universidades) para apoiar a implementação do plano de gestão territorial e ambiental da terra indígena.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="52">
        <sentence lang="cpb">II - TSIMERI</sentence>
        <sentence lang="pt">II - CAÇA</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="53">
        <sentence lang="cpb">1 - otsitsi:</sentence>
        <sentence lang="pt">1 - Cachorro caçador:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
</parallel>
