<!-- 



-->
<parallel xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="parallel_texts.xsd">
    <text id="1.0">
        <sentence lang="prq">IKANTAKOTA  ITSIMANTAKARI  NAVIRIRI</sentence>
        <sentence lang="es">HISTORIA  NACIMIENTO DEL HOMBRE TRANSFORMADOR</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.1">
        <sentence lang="prq">Iroñaaka  itsimantakari iyora naviriri, tsimatsi aparoni shirampari pairani.</sentence>
        <sentence lang="es">Ahora,  para que acontezca el nacimiento del transformador  o convertidor de personas, había un hombre paisano antes.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.2">
        <sentence lang="prq">Ikaratsi apite irishinto apite itomi, iroñaaka maatsi irishinto jevatatsiri, kimotataki,</sentence>
        <sentence lang="es">Tenía  dos hijas  y dos  hijos, ahora  tenia  una hija que era la mayor ya era grandecita</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.3">
        <sentence lang="prq">Tsimayetaki otsomi, akantsiri añaaniki nivintaka, otsipàtari oyariri isaikashitakairo</sentence>
        <sentence lang="es">Ya tenia senos, lo que decimos en nuestro idioma, ya está lista para ser madre, acompañado de su hermano</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.4">
        <sentence lang="prq">ikiashitakairo ikintakayetsiro tsimiri, ari okantatya, irojatsi  oyanitapaakini, irojatsita antarotantaka</sentence>
        <sentence lang="es">Entraban  en la choza, le hacía picar pajaritos, así era, desde que era niña hasta que fue señorita o grande.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.5">
        <sentence lang="prq">Ari ijatsi inkiashitakairo, ari okantatya otsipatyari oyariri, apite shirampari aparoni kooya.</sentence>
        <sentence lang="es">Así era cuando él lo llevaba  se metían a la choza, así iba acompañado de su hermano dos hombres  y una mujer.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.6">
        <sentence lang="prq">Iroñaaka kooyara nivintaka, oyariri  apiteroiteni  irori apaniroini  ari okantatya</sentence>
        <sentence lang="es">Ahora la mujer estaba lista para ser madre, su hermano los dos ella solita así era</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.7">
        <sentence lang="prq">iroñaaka nivintaka kooyara iritsirora,   ojataki antamiki ipankoshitakaiyaro.</sentence>
        <sentence lang="es">Ahora como esta lista para ser madre esa  mujer la hermana,  se fue al monte a preparar su choza.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.8">
        <sentence lang="prq">Iñaapakiro impiritaki inchatyaaki okantakota otsataka, okantsiri oyariri, yayaa payinaro inchatyakira kameetsakiitaki</sentence>
        <sentence lang="es">Vio en una roca una flor que estaba colgada, le dijo a su hermano, hermano cójamelo a esa flor que está bien hermosa.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.9">
        <sentence lang="prq">Ikantsiro te okantyaata, okantsiri te nonintakiro payiiro.</sentence>
        <sentence lang="es">Le dijo  no así nomas lo, ella le dijo no yo lo quiero cójalo</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.10">
        <sentence lang="prq">Iroñaaka yaminakiro itsinkavitaro ikantsiro, poñaa yaminaki inchaki</sentence>
        <sentence lang="es">Ahora  lo miro, lo había hincado lo intentaba, después busco un palo</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.11">
        <sentence lang="prq">Itsikotakiro, ikarakotakiro, poñaa ikarakiro okaratsira inchatyaki</sentence>
        <sentence lang="es">Lo  cogió con gancho, lo rompió, después lo rompió hasta donde estaba la flor</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.12">
        <sentence lang="prq">ipakiro  ikantsiro niiroka chooki, iroñaka ari nanakiro, maatsi ochanpiro aanakiro</sentence>
        <sentence lang="es">Le dio a la hermana diciéndole aquí esta hermana,  ahora voy ha llevarlo,  dijo la hermana. Tenía una banda</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.13">
        <sentence lang="prq">Osatetakaro jaka inchatyakira, okaratsi apite inchatyaaki</sentence>
        <sentence lang="es">Lo lleno aquí debajo las axilas esa flor, eran dos flores</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.14">
        <sentence lang="prq">Otetanakiro jaka ochampiroki oneekika, jaitetsi iroñaka</sentence>
        <sentence lang="es">Lo lleno aquí cerca a las axilas en su banda, en su pecho, se fue ahora</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.15">
        <sentence lang="prq">Iñaapakiro pooriki ikantsiro, ari ampankoshityari jaka chooki</sentence>
        <sentence lang="es">Vio  un árbol de jaboncillo le dijo, aquí vamos hacer nuestra choza Hermana.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.16">
        <sentence lang="prq">Ichekapaaki kompiroshi, ichekavaitsi, cheki, cheki, ipankoshitaka itsonkakiro</sentence>
        <sentence lang="es">Corto hojas de humiro, cortaba, cortaba (cheki, sonido del corte) hizo su choza y lo termino</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
</parallel>
