<!-- 



-->
<parallel xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="parallel_texts.xsd">
    <text id="1.0">
        <sentence lang="prq">IKANTAKOTA  ITSIMANTAKARI  NAVIRIRI</sentence>
        <sentence lang="es">HISTORIA  NACIMIENTO DEL HOMBRE TRANSFORMADOR</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.1">
        <sentence lang="prq">Iroñaaka  itsimantakari iyora naviriri, tsimatsi aparoni shirampari pairani.</sentence>
        <sentence lang="es">Ahora,  para que acontezca el nacimiento del transformador  o convertidor de personas, había un hombre paisano antes.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.2">
        <sentence lang="prq">Ikaratsi apite irishinto apite itomi, iroñaaka maatsi irishinto jevatatsiri, kimotataki,</sentence>
        <sentence lang="es">Tenía  dos hijas  y dos  hijos, ahora  tenia  una hija que era la mayor ya era grandecita</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.3">
        <sentence lang="prq">Tsimayetaki otsomi, akantsiri añaaniki nivintaka, otsipàtari oyariri isaikashitakairo</sentence>
        <sentence lang="es">Ya tenia senos, lo que decimos en nuestro idioma, ya está lista para ser madre, acompañado de su hermano</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.4">
        <sentence lang="prq">ikiashitakairo ikintakayetsiro tsimiri, ari okantatya, irojatsi  oyanitapaakini, irojatsita antarotantaka</sentence>
        <sentence lang="es">Entraban  en la choza, le hacía picar pajaritos, así era, desde que era niña hasta que fue señorita o grande.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.5">
        <sentence lang="prq">Ari ijatsi inkiashitakairo, ari okantatya otsipatyari oyariri, apite shirampari aparoni kooya.</sentence>
        <sentence lang="es">Así era cuando él lo llevaba  se metían a la choza, así iba acompañado de su hermano dos hombres  y una mujer.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.6">
        <sentence lang="prq">Iroñaaka kooyara nivintaka, oyariri  apiteroiteni  irori apaniroini  ari okantatya</sentence>
        <sentence lang="es">Ahora la mujer estaba lista para ser madre, su hermano los dos ella solita así era</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.7">
        <sentence lang="prq">iroñaaka nivintaka kooyara iritsirora,   ojataki antamiki ipankoshitakaiyaro.</sentence>
        <sentence lang="es">Ahora como esta lista para ser madre esa  mujer la hermana,  se fue al monte a preparar su choza.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.8">
        <sentence lang="prq">Iñaapakiro impiritaki inchatyaaki okantakota otsataka, okantsiri oyariri, yayaa payinaro inchatyakira kameetsakiitaki</sentence>
        <sentence lang="es">Vio en una roca una flor que estaba colgada, le dijo a su hermano, hermano cójamelo a esa flor que está bien hermosa.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.9">
        <sentence lang="prq">Ikantsiro te okantyaata, okantsiri te nonintakiro payiiro.</sentence>
        <sentence lang="es">Le dijo  no así nomas lo, ella le dijo no yo lo quiero cójalo</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.10">
        <sentence lang="prq">Iroñaaka yaminakiro itsinkavitaro ikantsiro, poñaa yaminaki inchaki</sentence>
        <sentence lang="es">Ahora  lo miro, lo había hincado lo intentaba, después busco un palo</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.11">
        <sentence lang="prq">Itsikotakiro, ikarakotakiro, poñaa ikarakiro okaratsira inchatyaki</sentence>
        <sentence lang="es">Lo  cogió con gancho, lo rompió, después lo rompió hasta donde estaba la flor</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.12">
        <sentence lang="prq">ipakiro  ikantsiro niiroka chooki, iroñaka ari nanakiro, maatsi ochanpiro aanakiro</sentence>
        <sentence lang="es">Le dio a la hermana diciéndole aquí esta hermana,  ahora voy ha llevarlo,  dijo la hermana. Tenía una banda</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.13">
        <sentence lang="prq">Osatetakaro jaka inchatyakira, okaratsi apite inchatyaaki</sentence>
        <sentence lang="es">Lo lleno aquí debajo las axilas esa flor, eran dos flores</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.14">
        <sentence lang="prq">Otetanakiro jaka ochampiroki oneekika, jaitetsi iroñaka</sentence>
        <sentence lang="es">Lo lleno aquí cerca a las axilas en su banda, en su pecho, se fue ahora</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.15">
        <sentence lang="prq">Iñaapakiro pooriki ikantsiro, ari ampankoshityari jaka chooki</sentence>
        <sentence lang="es">Vio  un árbol de jaboncillo le dijo, aquí vamos hacer nuestra choza Hermana.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.16">
        <sentence lang="prq">Ichekapaaki kompiroshi, ichekavaitsi, cheki, cheki, ipankoshitaka itsonkakiro</sentence>
        <sentence lang="es">Corto hojas de humiro, cortaba, cortaba (cheki, sonido del corte) hizo su choza y lo termino</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.17">
        <sentence lang="prq">ipankoshitaka kiaki iroñaaka ivankoshikira.Poñaa okantsiri yayaa</sentence>
        <sentence lang="es">Hizo su choza ingresó en su choza,luego le dijo su Hermana ,hermano.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.18">
        <sentence lang="prq">novariataijro inchatyakiranki te añaajiro,- ikantsi arima kari pikinpoyantaro</sentence>
        <sentence lang="es">Yo lo hice caer esa flor, ya no hay – le dijo es cierto como no lo conservaste</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.19">
        <sentence lang="prq">Tetya ari nosantakiro nochampirokika,tetya nonkimiro tsika okanta opariantanakari</sentence>
        <sentence lang="es">No, se aquí yo lo había metido en mi banda, pero no he sentido como habrá caído</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.20">
        <sentence lang="prq">Poñaa ikantsiro okantaikata, ari aminanajiro, arika ajatanaji.</sentence>
        <sentence lang="es">Después le dijo así nomas déjalo  vamos a buscarlo cuando ya nos vamos</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.21">
        <sentence lang="prq">Ari isaiki iñaatsiri ikinapaaki shirintsi, kintsori, ikentayetavakiri, poña yaminakiri ooriatsiri</sentence>
        <sentence lang="es">Ahí estaba sentado, luego vio venir una perdiz, una pava todito lo pico con su flecha. Luego miro al sol</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.22">
        <sentence lang="prq">sheetyaki, ikantsiro tsame atai chooki, aminanajirota tsika pivariakiro inchatyaakiranki</sentence>
        <sentence lang="es">Ya era tarde, le dijo a su hermana, vámonos ya hermana, para buscar la flor donde lo hiciste caer.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.23">
        <sentence lang="prq">Jataji iroñaaka mavaroiteni, yaminavitanaro te añajiro inchatyaakiranki, ikantsiro iritsiro</sentence>
        <sentence lang="es">Se fueron los tres ahora, lo buscaron y no lo encontró la flor, le dijo a su hermana</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.24">
        <sentence lang="prq">tetya kaari añiiro  iroñaakakia, aritaja iniroki, iriki, okantsiri apaa, nonkotsitavakiita tsimiri</sentence>
        <sentence lang="es">Como no lo vemos ahora, llegaron donde su mamá y papá, ella le dijo  a su papá voy a cocinar pajarito</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.25">
        <sentence lang="prq">okotsitapaajiri tsimiripaye okaratsi ikintakakirori oyariri.</sentence>
        <sentence lang="es">Cocino  los pajaritos que le hizo picar su hermano</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.26">
        <sentence lang="prq">Ari okanta okitaitamani pashiniki kitaiteri ijatakairo oyariri.</sentence>
        <sentence lang="es">Así paso amaneció otro día  le llevaba su hermano</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.27">
        <sentence lang="prq">Aparonitaki kashiri, iroñaaka kooyara motyaataki, okanta, okanta, poñaa okantsiri oyariri</sentence>
        <sentence lang="es">Ya pasaron un mes, ahora la chica estaba gestando, así pasaba, así pasaba, le dijo a su hermano</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.28">
        <sentence lang="prq">Yaya paitaratya antakinarika nomotyaakika, ikantsiro tsikapikantakakia, akanakiri tan.</sentence>
        <sentence lang="es">Hermano  que es lo que me habrá pasado en mi estomago, le dijo que es lo que te paso pues ella le contesto no se</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.29">
        <sentence lang="prq">iroñaaka okamantakiro iniro okantsiro inaa paitaratya antakinarika nomotyaakika.</sentence>
        <sentence lang="es">-Ahora ella lo aviso a su mamá, le dijo mamá, no se que es lo que tendré  en mi estomago.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.30">
        <sentence lang="prq">okantsiro iniro pimotyaatatsi iroñaaka, yantavintsavaitatsimi piyariri</sentence>
        <sentence lang="es">Le dijo su madre estarás gestando ahora, te ha fastidiado tu hermano</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.31">
        <sentence lang="prq">okamantakiri irii iroñaaka inirora, poñaa ikisanaka irira ipasatakiri itomi</sentence>
        <sentence lang="es">Le aviso ahora al padre la mamá, después el padre se enojo castigo a sus hijos</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.32">
        <sentence lang="prq">ipasatakiro irori, poñaa okantsiri irii apaa, tetya noñiri yantaventsavaitena yaaya, pashininta aisatsi pashininta te noñiiri yantaventsavaitena.</sentence>
        <sentence lang="es">Le castigó a ella también, luego le dijo papá, nunca lo he visto a mi hermano fastidiarme así como el, ni el otro nunca me han fastidiado.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.33">
        <sentence lang="prq">ikantsiro, ninka iroñaaka ashitakakamiri  itsimantakari peentsite, okantsiri te noyoteri.</sentence>
        <sentence lang="es">Le dijo, quien es ahora, el padre para que tengas tu bebe, ella dijo  no lo conozco.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.34">
        <sentence lang="prq">pipasavaishitakari noyariri, te, te noñiri yantaventsavaitena.</sentence>
        <sentence lang="es">En vano castigaste a mi hermano, nunca lo he visto que me fastidie.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.35">
        <sentence lang="prq">notsipamtari kameetsa notsipamtari, te noñiri yantaventsavaitena tsikarika janta inkantavaitena.</sentence>
        <sentence lang="es">Me acompaño, bien me acompaño, nunca me ha fastidiado en ningún lugar o me hace cualquier cosa.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.36">
        <sentence lang="prq">okanta okanta, opoñaa okantsiri  iroñaaka oimi, aritaki aritaki pipasatakiro ashinto,</sentence>
        <sentence lang="es">Así paso, así paso, luego le dijo  a su esposo</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.37">
        <sentence lang="prq">tema okantsi iroñaaka te yantavintsatero oyariri, aisatsi pashininta, pashininta</sentence>
        <sentence lang="es">No ves dice que no le ha fastidiado su hermano él otro y el otro</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.38">
        <sentence lang="prq">Ikantsi iroñaaka iriro, ari taima, iroñaaka te nonkovaji osakaji ashinto jaka, ojateta tsika  onintakaro Ojate</sentence>
        <sentence lang="es">Ahora dijo el papá, así será .Ahora yo no quiero que nuestra hija esté mas aquí, que se vaya donde quiera ir ella.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.39">
        <sentence lang="prq">Poñaa, okinkishiriaka, kooyara okantsi iroñaaka taima  nojatatye katonko.</sentence>
        <sentence lang="es">Después, la chica pensó, dijo ahora mejor me voy hacia la altura o hacia afuera.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.40">
        <sentence lang="prq">opokaki iroñaaka, motyataki irotaki intsimi, te ayotero  tsika ikarataki oyashirite, apavakoronerika  te ayote.</sentence>
        <sentence lang="es">Vino ahora, pero estaba gestando ya esta próximo a nacer, no sabemos cuantos meses tendría  cinco no se sabe.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.41">
        <sentence lang="prq">Irotaki intsimi eentsitera, opokaki, opoki, opoki, omanaki niyanki avotsi, irojatsi opoki, opoki</sentence>
        <sentence lang="es">Ya va a nacer su bebe, vino hacia aquí, vino, vino, durmió en medio camino, seguía viniendo venia.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.42">
        <sentence lang="prq">Apanirionira iroñaaka opoki, oyarirepayeranki, imishiyakiri irira ipasavaitakirinaki.</sentence>
        <sentence lang="es">Como solita venia, sus  hermanos, los hizo huir, cuando su padre al castigarles.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.43">
        <sentence lang="prq">Te isaikanaji ivankoki  irirorite, iroñaaka opokakira, opoki, opoki, aritakaro ovanko aparoni ishaa ashoshi.</sentence>
        <sentence lang="es">Ya no estaban en su casa ellos también, ahora como ella vino hacia aquí venia, venia, llego a la casa de una abuela, armadillo.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.44">
        <sentence lang="prq">Ashoshi onatsi ishara, tsika oviraka aka akantsiro totsirani, aritaima, totsirani kirinkaininta, ari osaikiri ovanko ashoshira.</sentence>
        <sentence lang="es">La abuela era armadillo, donde habrá estado aquí lo que decimos Toterani, tal vez   la casa de la abuela  se encuentra un poco abajito de Toterani.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.45">
        <sentence lang="prq">Aritaka iroñaaka sheeteni, okantapaakiro – Naaka  ishaa,- aviró  noshayo,- tsika  pipoñaaka iroñaaka Noshayo,- nopoña kirinka,- Tsika pijateka iroññaka,- nojatatye katonko</sentence>
        <sentence lang="es">Ahora llego en la tarde, le dijo a la abuela – yo soy abuela,- ella le contesto eres tu mi nieta.- de dónde vienes ahora nieta,- yo vengo de adentro,- donde vas a ir ahora ,- voy a irme hacia  la altura  o afuera</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="1.46">
        <sentence lang="prq">Okantsiro ,airo okantsi pavishiro iroñaaka ,ari katyonkoininta ,Totsirakira ,ari isaikiri jainaite,ari  ivavakiami , airo pañaaji ,airo pijatsi noshayo,ari pisaiki jaka,  oimavakiro iroñaaka.</sentence>
        <sentence lang="es">Ella le dijo, ahora no vas a poder pasar ,alla arribita, en Toterani ,ahí vive un hombre que come carne humana,te va a comer ,ya no vas a vivir nieta,no vas a ir aquí vas a quedarte ,ahora ella lo hizo dormir.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
</parallel>
