<!-- 

@article{apiwtxa:gestao:07,
author={Associa\c{c}\~{a}o, Apiwtxa},
title={Plano de gest\~{a}o territorial e ambiental da terra ind\'{i}gena Kampa do rio Am\^{o}nia},
year={2007},
}

a   ã
e   ẽ
i   ĩ
o   õ

A   Ã
E   Ẽ
I   Ĩ
O   Õ

-->
<parallel xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="parallel_texts.xsd">
    <text id="0">
        <!-- AYAWÕTATSIRO HIYATENE AASHI IPATSITE ASHENIKA AMOYSATSI -->
        <sentence lang="cpb">AYAWÕTATSIRO HIYATENE AASHI IPATSITE ASHENĨKA AMOYSATSI</sentence>
        <sentence lang="pt">TERRA INDÍGENA KAMPA DO RIO AMÔNIA</sentence>
    </text>
    <text id="1">
        <sentence lang="cpb">ASHE AMINÃTXARI AIPATSITE ASHANINKA EERO ITHÕKATXARI ASHE. AAKA SEYKAYETSIRI ÃTAMIKI EEHATISITA AASHE WIRAKOTXA SEYKAYETSIRI OKOWAKINE AIPATSITE</sentence>
        <sentence lang="pt">PLANO DE GESTÃO TERRITORIAL E AMBIENTAL DA TERRA INDÍGENA KAMPA DO RIO AMÔNIA</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="2">
        <sentence lang="cpb">I –SEYKAYETSIRI ÃTAMIKI</sentence>
        <sentence lang="pt">I – RECURSOS FLORESTAIS E FLORÍSTICOS</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="3">
        <sentence lang="cpb">1 - Tsiirotsiiki:</sentence>
        <sentence lang="pt">1 - Murmuru:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="4">
        <sentence lang="cpb">Akoyiteri tsiirotsiiki ashi opimãtxaa: apaa akoyiteri seikatsiri othapiyaki hiyatene eehatsii ãtawa, okakini anãpi awotsiki.</sentence>
        <sentence lang="pt">A coleta para a venda deve usar os indivíduos localizados nas margens dos rios e nos caminhos próximos das casas de moradias.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="5">
        <sentence lang="cpb">Aririka akoyiteri tsiirotsiiki othapiyaki hiyatene, ãtawaki eero athõkiri mawoyni otsiimatxe ookere apawopayni ashi royari tsimeri-payni.</sentence>
        <sentence lang="pt">Quando fizer a coleta nas margens dos rios, procurar deixar sempre alguns murmurus para as caças se alimentarem.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="6">
        <sentence lang="cpb">Eero akoyitsii niyãkimashiniki ookeniri ashi royari tsimeri ikemita, kiteyriki, shitori, shawo, orishitsii, meyiri eehatsi itsipa-payni owariri.</sentence>
        <sentence lang="pt">Não fazer coleta dentro da mata para deixar para as caças se alimentarem, por exemplo: o porquinho, a queixada, a cotia, a cotiara, o quatipuru, etc.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="7">
        <sentence lang="cpb">Akoyiteri okaate 300 osãthate (metros) hiyatxeraki, eehatsii ãtawaitapita okakini anãpi.</sentence>
        <sentence lang="pt">Coletar até 300 metros a partir da margem dos rios e igarapés, na área de uso da aldeia</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="8">
        <sentence lang="cpb">2 - okithoki itxato-payni:</sentence>
        <sentence lang="pt">2 - Semente Florestal:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="9">
        <sentence lang="cpb">Opoya 1993 aretakari 1996 anãpiki awetsiikakiro akoyite apawo-payni itxato okithoki ashi opimãtxaa ( ãpeniroki, paato, tairi, kowe*, sãtari, yopo, hiriwatsiiki, sãtsiimatsiiki, etatsi otsipa-payni.)</sentence>
        <sentence lang="pt">De 1993 a 1996 a comunidade se organizou para fazer a coleta e venda de algumas espécies de sementes florestais (mutamba, atopa, mulateiro, mulungu da várzea, copaíba, cedro, aguano, bálsamo, san pedro, cumaru, pau d’arco, etc).</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="10">
        <sentence lang="cpb">Akoyitãtari okithoki itxato-payni ashi apãkitãtxaari ithomoitaki aipatsiiteki owãtsi-poshiki eehatsii hekokiroki wirakotxaki.</sentence>
        <sentence lang="pt">um dos objetivos era o plantio e reflorestamento dentro da terra indígena e fora dela.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="11">
        <sentence lang="cpb">Okãta 1996 etatsi akoyitsii ashi opãkitxa anãpiki, ayaãtxaari okakini hirika-payni itxato.</sentence>
        <sentence lang="pt">De 1996 em diante, cada família continuou a coletar e a plantar para a manutenção dessas espécies.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="12">
        <sentence lang="cpb">Okãta eehtsii apiitero akoyitero okithoki itxato-payni 2005 ashi opimãtxaa.</sentence>
        <sentence lang="pt">Não devemos derrubar as árvores para fazer a coleta da semente, devemos fazer sempre um manejo sustentável e usar material de alpinismo para a coleta.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="13">
        <sentence lang="cpb">3 - okithoki itxato:</sentence>
        <sentence lang="pt">3 - Sementes de artesanatos:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="14">
        <sentence lang="cpb">aitsiiro ashi owetsiikãtxaari txooshiki eehatsii thatanetsi ãpaakite okakine anãpiki hiroka itxato-payni aitsiiro ikithoki ashi txooshiki eehatsii thatanetsii.</sentence>
        <sentence lang="pt">Plantar as sementes que são utilizadas para o artesanato próximo das casas de moradias.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="15">
        <sentence lang="cpb">Eero atowiro itxato aririka akowi ayero okithoki, aminero tsiika akãtero aãtxaari atetakotero henoki akonaitakotero,atetakotãtxaawo shiwitha iyoreka wirakotxa .</sentence>
        <sentence lang="pt">Não devemos derrubar as árvores para fazer a coleta da semente, devemos fazer sempre um manejo sustentável.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="16">
        <sentence lang="cpb">4 - patsitaki; ithakãtaitari mãpetha eehatsii kitharetsi:</sentence>
        <sentence lang="pt">4 - Tintas florestais (pigmentação):</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="17">
        <sentence lang="cpb">Ayero kametha eero athõkiri atapottsiiri ashayiri mawoyni otaaki opõkitsii itxato, aririka athõkeri ataki ikamaki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Fazer o manejo sem tirar toda a casca em volta da árvore, pois a árvore morre se a gente anelar.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="18">
        <sentence lang="cpb">Âpãkite hiroka-payni itxato aitsiiri athakãtxaari mãpetha, kitharetsi okakine anãpiki okeita; owãtsiki eehatsii opãkitapita pãkiretsi.</sentence>
        <sentence lang="pt">Devemos plantar essas espécies perto das casas ou nos sistemas agroflorestais. Guardar a casca protegida para que ela dure bastante tempo, evitando desperdícios.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="19">
        <sentence lang="cpb">5 - Kamarãpi:</sentence>
        <sentence lang="pt">5 - Kamarãpi (cipó):</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="20">
        <sentence lang="cpb">Eero opimãtxaa hirika kamarãpi, irotaki ashi iyoreka ashenika rokakeri pairani pawa, eero apimãtawetsii apatsiiro ireeri aaka .</sentence>
        <sentence lang="pt">Fica proibido o comércio do kamarãpi, pois ele é considerado uma planta sagrada para o povo Asheninka e não deve ser vendido.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="21">
        <sentence lang="cpb">Hirika irapitsiirori iritaki amineroni eero ithõkãta, otsiimatxee ipãkitero owãtsiki, owãtsi-poshiki eehatsii opãkitapita pãkiretsi.</sentence>
        <sentence lang="pt">As pessoas responsáveis pelo seu uso devem fazer o manejo sustentável da planta, plantando-a na mata, nos sistemas agroflorestais ou próximo de sua moradia.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="22">
        <sentence lang="cpb">6 - Txaamayro:</sentence>
        <sentence lang="pt">6 - Txamayro:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="23">
        <sentence lang="cpb">Hirika txaamayro tekatsi haka aipatsiteki ,otsimatxee akekithashiriyeya tsiikarika oseiki ameeri ãpãkite haka anãpiki. Irotaki eehatsii riyoreka rashi ashenika .</sentence>
        <sentence lang="pt">O Txamayro é uma planta sagrada e muito importante na cultura dos Asheninka. Aqui está sendo feita uma pesquisa para observar os locais de plantio em que ela se desenvolve melhor.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="24">
        <sentence lang="cpb">Iroyaka etatsi raminayetsii ashenikapayni tsiika initaperotsiika ishooki kipatsi, aririka iyaki tsiika initaperotsiika irohatsii ipãkiteri osheki .</sentence>
        <sentence lang="pt">Planejar reunião com os moradores do assentamento e da Reserva Extrativista do Alto Juruá para informar o que é o txamayro e sua importância na cultura Asheninka, falar da pesquisa e solicitar autorização para a coleta e zelo da área onde ele se encontra.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="25">
        <sentence lang="cpb">Âtakayiri wirakotxa kekitharetsi akamãteri riyotãtxaari tsiika iiteroka ãtari ashenika txamayro, akowakoteri ãtxaari txamayro eehatsi aminero tsiika oseikika aminakotero eero ithõkãta .</sentence>
        <sentence lang="pt">Localizar nessas áreas os locais onde estão os partidos de txamayro.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="26">
        <sentence lang="cpb">7 - itxashi aitsiro awitãtxari mãtsiiyaretsi-payni:</sentence>
        <sentence lang="pt">7 - Plantas medicinais:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="27">
        <sentence lang="cpb">Mawoyni ashitawori pãkotsi atsiiri otsiimatxee ipãkite hiroka-payni itxashi okakine inãpiki, iyãtxaawori rawitawo okakine inãpiki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Cada família deve ter um canteiro com várias plantas medicinais próximo de suas casa. Deve ter uma “farmácia viva” e estar sempre preocupado em enriquecer o viveiro com várias plantas medicinais.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="28">
        <sentence lang="cpb">Âtero apaani oshawori owãtsi opãkitãtxaari osheki hiroka-payni itxashi awitawõtsi, hiroka owãtsi aminerine ãtariite yotsiirori eehtsii aminirori mãtsiyari-payni anãpiki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Devemos ter um centro medicinal, administrado pelos pajés e agentes de saúde indígenas, com todas as espécies e variedades de plantas que curam.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="29">
        <sentence lang="cpb">Mawoyni ashitawori pãkotsi atsiri raminero itxashi-payni okatsi riyotsiiro seikatsiri itayni ramero ipãkitero okakine inãpiki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Cada família deve observar as plantas importantes que estão longe de casa e trazer para perto, para atender os imprevistos.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="30">
        <sentence lang="cpb">Akowakotairo yorekãtsi ashi itxashi-payni osãkinatakiro pairani Margarete.</sentence>
        <sentence lang="pt">Recuperar a pesquisa sobre plantas medicinais feita em colaboração com a pesquisadora Margarete Mendes.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="31">
        <sentence lang="cpb">8 - Tsiitama:</sentence>
        <sentence lang="pt">8 - Jaci:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="32">
        <sentence lang="cpb">Iroyaka ãtakiro iroperotãtsi, tee atowairo tsiitama aririka akowi ayero oshi tsiitama ataitaktero henoki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Está sendo feito o manejo da palha do jaci.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="33">
        <sentence lang="cpb">Ataitakotãtxaawo shiwitha iyoreka wirakotxa, mawoyni ashenika ari ikãtakiro haka anãpiki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Para a coleta, usamos equipamento de alpinismo em toda a área da aldeia</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="34">
        <sentence lang="cpb">9 - Koriyawa:</sentence>
        <sentence lang="prq">9 - Coco inajá:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="35">
        <sentence lang="cpb">Eero atoware koriyawa aririka ayeri, hame ãpãkite koriyawa haka aipatsiteki tekatsi-pero okakine apatsiiro itayna.</sentence>
        <sentence lang="pt">Devemos evitar a derrubada e fazer o plantio, pois é pouca a quantidade de coco inajá na Terra Indígena.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="36">
        <sentence lang="cpb">10 - itxato ãtãtaitari pitotsi eehatsi tapo:</sentence>
        <sentence lang="pt">10 - Madeira para construção de canoas e tambores:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="37">
        <sentence lang="cpb">Aminaperotero itxato itsiimika atoweri ãtãtxaari pitotsi eehatsi tãpo.</sentence>
        <sentence lang="pt">Devemos escolher bem as árvores para construir canoas e tambores.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="38">
        <sentence lang="cpb">Aririka atowakiri athõkeri mawoyni itxato eero rapatãta, iririka yopo ashayero mawoyni otaaki othakãtxaari tsinani-payni kitharetsi.</sentence>
        <sentence lang="pt">Derrubar e aproveitar bem todos os paus, as cascas e os galhos.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="39">
        <sentence lang="cpb">11 - Sãtari-payni:</sentence>
        <sentence lang="pt">11 - Madeira de lei:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="40">
        <sentence lang="cpb">Aminero aipatsiteki okaatsii sãtari-payni tsiimatsiri, oyatakoteri eehatsii okatsiika osaretsi rãtaritãtxaari.</sentence>
        <sentence lang="pt">Fazer uma pesquisa sobre a abundância das espécies de madeira de lei mais usadas e suas taxas de crescimento.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="41">
        <sentence lang="cpb">Aamawetapitatxari mõkataka raminakoteri sãtari-payni ãtamiki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Os caçadores podem trazer informações e fazer o registro.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="42">
        <sentence lang="cpb">Eero atoweri sãtari eehatsii yopo ãtãtxaari pãkotsi.</sentence>
        <sentence lang="pt">Não usar cedro e aguano para a construção de casas.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="43">
        <sentence lang="cpb">Akekithashiriyeya tsiika akãteroka ayotãtxaari ikatsiika tsiimatsiri asãtarite.</sentence>
        <sentence lang="pt">Aproveitar madeiras derrubadas e caídas.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="44">
        <sentence lang="cpb">Aminero athõkeri towãtsi-payni eehatsii txiikawo sãtari-payni.</sentence>
        <sentence lang="pt">Solicitar oficina de aproveitamento dessas espécies.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="45">
        <sentence lang="cpb">12 - Txotxoki-payni seikatsiri ãtamiki:</sentence>
        <sentence lang="pt">12 - Frutas Nativas:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="46">
        <sentence lang="cpb">Aririka akowi ayeri txotxoki eero atoweri. Ateitakoteri henoki eehatsii ateitakotãtxaawo shiwitha.</sentence>
        <sentence lang="pt">Fazer a coleta evitando a derrubada: trepando na árvore e usando material de alpinismo.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="47">
        <sentence lang="cpb">Pamaki, mapaki, potxoyniroki, õpikiritoki, sheyaki, toniroki, tsiretsiki, manitsiiki, kanirishithaki, tsitaki etatsi otsipa-payni.</sentence>
        <sentence lang="pt">(pama, sapota, abiu, bacuri, patoá, buriti, açaí, manixi, tracubinha, mão-de-onça, tsintaki, etc)</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="48">
        <sentence lang="cpb">13 - ayotero ashi ãtami:</sentence>
        <sentence lang="pt">13 - Pesquisas Florestais:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="49">
        <sentence lang="cpb">Aminero oitaka ayotero yorekãtsi ashi ãtami eero otowãta itxato-payni, hiroka ayotero ashi opimãtxaa tsiikapaiterika paata.</sentence>
        <sentence lang="pt">Dar continuidade às pesquisas sobre os produtos não madeireiros para implementar uma produção diversificada ao longo do ano.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="50">
        <sentence lang="cpb">14 - akekithaweitakayeri seikatsiri nãpitsiki:</sentence>
        <sentence lang="pt">14 - Parcerias com as instituições:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="51">
        <sentence lang="cpb">Akekithaweitakayeri hewari-payni seikatsiri nãpitsiki ashi governo ikemita (IBAMA, IMAC, SEPRO, SEATER, EMBRAPA, universidade) ramitakotai aaka ashenika aminakotãtxaawori ashi aaka ãtamite haka aipatsiteki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Estabelecer e firmar parcerias com as instituições governamentais (IBAMA, IMAC, SEPRO, SEATER, EMBRAPA, universidades) para apoiar a implementação do plano de gestão territorial e ambiental da terra indígena.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="52">
        <sentence lang="cpb">II - TSIMERI</sentence>
        <sentence lang="pt">II - CAÇA</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="53">
        <sentence lang="cpb">1 - otsitsi:</sentence>
        <sentence lang="pt">1 - Cachorro caçador:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="54">
        <sentence lang="cpb">Eero apiratari eehatsii eero aamawetakayiri otsitsi (paworishito, amerikano, itsipa-payni.) ashi ãtariwatha-payni ikemeta; maniro, kitayriki, shitori, eehatsii kemari) omishirikari tsimeri itayna.</sentence>
        <sentence lang="pt">Fica proibido o uso de cachorro (paulista, americano, etc.) para a caça de animais grandes (veado, porquinho, queixada, anta) em áreas mais distantes.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="55">
        <sentence lang="cpb">Hirika otsitsi iriyayeeriki kaari ãtaritatsiri, iropero pipiratxaari ashi pithatakayeri owawori kaniri ikemita: samani, ipetsii, eehtsii shawo.</sentence>
        <sentence lang="pt">O cachorro que não é de raça caçadora pode caçar os animais pequenos que atacam o roçado, como a paca, a capivara, a cotia, etc.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="56">
        <sentence lang="cpb">Apaani ashitawori pãkotsi atsiiri ipiratxaari apite itsiimika kowatsiiri.</sentence>
        <sentence lang="pt">Cada família pode criar apenas dois cachorros.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="57">
        <sentence lang="cpb">2 - amawetaãtsi:</sentence>
        <sentence lang="pt">2 - Caçada:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="58">
        <sentence lang="cpb">Identificar a época de reprodução de cada animal e caçar menos no tempo de filhotes.</sentence>
        <sentence lang="pt">Ayotero tsiika-paiteka itsiimi iriyani-payni tsimeri eero amaweta osheki aripaiterika iriyanitsii tsimeri-payni.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="59">
        <sentence lang="cpb">3 - ipetsii eehatsii kosaniri:</sentence>
        <sentence lang="pt">3 - Capivara e jacaré:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="60">
        <sentence lang="cpb">Okemita hirika-payni tsimeri Ashenika tee howaari, haka aipatsiteki tsiimatsi osheki hirika tsimeri.</sentence>
        <sentence lang="pt">Há abundância dessas espécies na terra indígena, mas a carne desses animais não é consumida pelos Asheninka.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="61">
        <sentence lang="cpb">Okemita ipetsii ithõkiro pãkiretsi-payni ipãkiitsiiro ipanekiteki osaretsipaiteki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Portanto, devemos usar a carne do jacaré e da capivara nos cursos e eventos que acontecem na aldeia Apiwtxa.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="62">
        <sentence lang="cpb">Iwatha ashi kosaniri eehatsii ashi ipetsii otsiimetxee oyari aririka otsiime kekitharetsi (curso) ãtawo apatoitãtsi kekitharetsi koyatatsiri Apiwtxaki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Como, em alguns casos, a capivara traz problemas comendo as roças de praia,</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="63">
        <sentence lang="cpb">Ãkekithatakayeri IBAMA ashi opimãtxaa iwatha ashi kosaniri eehatsii ipetsii.</sentence>
        <sentence lang="pt">podemos pensar em um plano de exploração e venda da carne desse animal junto ao IBAMA.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="64">
        <sentence lang="cpb">III - OIRIKÃTXARI SHIMA</sentence>
        <sentence lang="pt">III – PESCA</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="65">
        <sentence lang="cpb">1 - Wakashi:</sentence>
        <sentence lang="pt">1 - oaca:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="66">
        <sentence lang="cpb">Kekithataãtsi ashi wakashi eero opãkitxaa osheki owãtsiki, ãpãkite 3 eerorika 4 opõkitsii.</sentence>
        <sentence lang="pt">Controlar o plantio de oaca. Sugerimos no máximo quatro pés por roçado.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="67">
        <sentence lang="cpb">2 - Shimataãtsi akamaatsii:</sentence>
        <sentence lang="pt">2 - Pesca com bicheiro:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="68">
        <sentence lang="cpb">Erro akamaattsii osheki, akamaate apaani osaretsi apite osaretsi eero akamaattsii.</sentence>
        <sentence lang="pt">Pescar com bicheiro durante um ano e deixar de pescar nos próximos dois anos.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="69">
        <sentence lang="cpb">aririka aretakiya osaretsi akamaatãtxaari otsiimatxee ãtero ketsiiroyni kekitharetsi, eero athõkiro akamaatsi mawoyni omotxaa.</sentence>
        <sentence lang="pt">No ano de pesca com bicheiro, combinar com a comunidade quais serão os remansos utilizados para mergulho.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="70">
        <sentence lang="cpb">3 - Shimataãtsi shiriyametotsiki:</sentence>
        <sentence lang="pt">3 - Pesca com tarrafa:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="71">
        <sentence lang="cpb">Eero apaashikero itxapoki-payni apasakaweite.</sentence>
        <sentence lang="pt">Não cobrir a pauzada com a tarrafa para fazer bateção.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="72">
        <sentence lang="cpb">4 - kepitsii:</sentence>
        <sentence lang="pt">4 – Bodo:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="73">
        <sentence lang="cpb">Eero oteyeri kepitsii aripaiterika iithokitsii.</sentence>
        <sentence lang="pt">Não pegar bodo no tempo em que eles estiverem ovados.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="74">
        <sentence lang="cpb">5 - otsiimatxee ãteero ikari:</sentence>
        <sentence lang="pt">5 - Construção de açude:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="75">
        <sentence lang="cpb">Otsiimatxee ãteero ikari wetsikãtsi, mawoyni atsiri oteteri shima itsiimika akowiri, ãtero apaani ãtari ashi mawoyni ashenika seikatsiri haka anãpiki ashi shepiri, sawee eehatsii shima.</sentence>
        <sentence lang="pt">Serão construídos em mutirão para cada família. Cada uma colocará os peixes que tem vontade de criar. Haverá um açude grande, comunitário, para a criação de tracajá, tartarugas e peixes.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="76">
        <sentence lang="cpb">6 - otsiiyari shima:</sentence>
        <sentence lang="pt">6 - Piracema:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="77">
        <sentence lang="cpb">Otsiimatxee aminere apaani ashenika oyatakoterine aminerine otsiiyikari, ikekithatakayeri wirakotxa-payni seikatsiri nãpitsiki M. Thaumaturgo eehatsii amoyaneki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Atualmente, os pescadores e a população do entorno não deixam mais subir piracema; fecham o rio com malhadeira e pegam todos os tipos de peixe.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="78">
        <sentence lang="cpb">Okemita iroyaka werakotxa-payni tee ishenetsiiri otsiiyikari shima rawishi katõko, ithõkiri mawoyni awikitãtari maãka oshenika shiriyametotsi, itapotsiiri inoshikiri ipanekiteki ithõka rawikitsiiri mawoyni shima iriyayeeri.</sentence>
        <sentence lang="pt">Representantes da comunidade devem participar e exigir a fiscalização na época da piracema no município de Marechal Thaumaturgo e no baixo rio Amônia (que fica fora da Terra Indígena).</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="79">
        <sentence lang="cpb">7 - ikari:</sentence>
        <sentence lang="pt">7 - lagos:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="80">
        <sentence lang="cpb">Hirika ikari-payni ashiriyatapitsiiri eero athamaitsiiro othapiyaki eehatsii eero ookero itxapokite okãtawakata ikariki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Não limpar a beira e os balseiros dos lagos que são usados para pescar.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="81">
        <sentence lang="cpb">8 - Âtami itsiimãnikitãtxaari tsimeri-payni:</sentence>
        <sentence lang="pt">8 - Área de refúgio:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="82">
        <sentence lang="cpb">Hirika kipatsi ãtami ashi itsiimãnikitãtxaari tsimeri-payni.</sentence>
        <sentence lang="pt">É uma área reservada para a reprodução da fauna.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="83">
        <sentence lang="cpb">Ketsiiroyni hiroka kipatsi etakawo hiyateniki; Asoyane eehatsi Tawayaneki, ishitowãtaari pairani wirakotxa.</sentence>
        <sentence lang="pt">Em 1990, com a saída dos wirakotxa (brancos), foi criada a primeira área de refúgio em nossa terra, entre os rios Revoltoso e Amoninha.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="84">
        <sentence lang="cpb">Otsipa kipatsi ãtakiro ookãtawori pairani katõko, apokãtaari haka kirika osaretsiki 1995.</sentence>
        <sentence lang="pt">Em 1995, com a mudança do local da aldeia, foi criada a segunda área de refúgio.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="85">
        <sentence lang="cpb">Okãtaka osaretsik 1999 ari etanaka ikiyãtakari ayirori sãtari perowano, raretakawo hirokaki kipatsiki ãtami itsiimãnikitãtxari tsimeri-payni, inoshikitari apawo-payni ashenika seikatsiri hãta okakini ãtawaitakayiri hãta.</sentence>
        <sentence lang="pt">A partir de 1999 começaram as invasões das madeireiras peruanas em nosso território, afetando a primeira área de refúgio, além das famílias que moram lá perto.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="86">
        <sentence lang="cpb">Kashiriki agostoki osaretsi 2004 etaawori kipatsi ãtami itsiimãnikitãtxaari tsimeri rapiitakiro ikiyaki, iroyaka rowikakiro oitarika riyoreka oshawori koyapiu hiyateniki tawayaneki, rowikakiro niyãkithakeniki irohatsii aretaka aatariki ithõka ikamaki osheki ama apite toneladas shima kamãitsiri.</sentence>
        <sentence lang="pt">Em agosto de 2004, a primeira área foi novamente afetada quando colocaram uma grande quantidade de veneno no rio Amoninha, do meio até a foz, matando aproximadamente duas toneladas de peixe.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="87">
        <sentence lang="cpb">IV - OWÃTSI</sentence>
        <sentence lang="pt">IV – ROÇADO</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="88">
        <sentence lang="cpb">1 - owãtsi:</sentence>
        <sentence lang="pt">1 - Roçados:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="89">
        <sentence lang="cpb">Ari ãkãtero ãtero owãtsi-payni owãtsi-poshiki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Continuar colocando a roça nas capoeiras.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="90">
        <sentence lang="cpb">Aririka ãterorika owãtsi ãtawoki ãtami, otsiimatxee aminero itxato-payni tsiimatsiri haka kipatsiki ãtãtxaari owãtsi.</sentence>
        <sentence lang="pt">Quando for necessário colocar na mata bruta, estudar junto com o agente agroflorestal os recursos que existem dentro da área.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="91">
        <sentence lang="cpb">Âtero kekitharetsi aminãtxaari kipatsi tsikahãtaka opãkitapitxaa kaniri.</sentence>
        <sentence lang="pt">Fazer um planejamento junto com a comunidade para delimitar uma área que fique reservada para o plantio de macaxeira.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="92">
        <sentence lang="cpb">2 - okithoki pãkiretsi:</sentence>
        <sentence lang="pt">2 - Sementes indígenas:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="93">
        <sentence lang="cpb">Otsiimatxee ãtero kekitharetsi eero othõkãta okithoki-payni iwãkiri ashi ashenika.</sentence>
        <sentence lang="pt">Ter uma política para preservar as sementes indígenas para não correr o risco de perder a biodiversidade dos roçados asheninka.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="94">
        <sentence lang="cpb">3 - Âpe:</sentence>
        <sentence lang="pt">3 - algodão:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="95">
        <sentence lang="cpb">Awisaki kariperotaãtsi haka tee onitaperotsi hiroka pãkiretsi ãpe, oitarika awishimotakiriri kari initaperotãtari kametha.</sentence>
        <sentence lang="pt">Estamos vivendo um problema com os nossos plantios de algodão, uma praga vem destruindo muito a nossa plantação.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="96">
        <sentence lang="cpb">Eero okoyatãta hiroka kariperori, otsiimatxee ãpãkiteri ãpe tsiikarika itayna owakirariki owãtsiki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Para evitar que isso aconteça, devemos plantá-lo sempre em locais adequados.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="97">
        <sentence lang="cpb">Otsiimatxee amineri itsiimika yotsirori hiroka mãtsiyaretsi, ipoki raminero ramitakotay othõkãtxaari.</sentence>
        <sentence lang="pt">Devemos procurar ajuda de fora para tentar resolver esse problema que estamos enfrentando.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="98">
        <sentence lang="cpb">4 - ayõparitero okithoki pãkiretsi-payni:</sentence>
        <sentence lang="pt">4 - intercâmbio genético:</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="99">
        <sentence lang="cpb">Okemita okithoki-payni pãkiretsi ashi ashenika kari tsiimatsiri haka anãpiki otsiimatxee aminero tsiika oseikika, ãkowairo amairo ãpãkitairo haka anãpiki owãneki ashenika amoyasatsiki.</sentence>
        <sentence lang="pt">Existe um intercâmbio antigo entre o povo Asheninka de sementes, legumes e plantas tradicionais.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="100">
        <sentence lang="cpb">Hiroka okemita ashi okithoki pãkiretsi ashenika hãtsiiro ipawaka, hame ashitsitero eero othõkãta hiroka oshawori kekitharetsi.</sentence>
        <sentence lang="pt">Mas gostaríamos de fortalecer essa relação de troca para a melhoria e enriquecimento da agricultura tradicional da Terra Indígena do Rio Amônia.</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="101">
        <sentence lang="cpb">V - PÃKIRETSI-PAYNE</sentence>
        <sentence lang="pt">V - PLANTIOS AGROFLORESTAIS</sentence>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="102">
        <sentence lang="cpb">1 - owãtsi ashi pãkiretsi:</sentence>
        <sentence lang=""/>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
    <text id="103">
        <sentence lang="cpb">ketsiroyni tekatsi owãtsi ashi pãkiretsi haka anãpiki.</sentence>
        <sentence lang=""/>
        <morphology format="" analysislevel=""/>
        <parsing format="" analysislevel=""/>
    </text>
</parallel>
